{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Sobre","text":""},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p>A equipe \u00e9 composta por 15 membros ao todo, sendo 8 de EPS e 7 de MDS.</p>"},{"location":"#integrantes-de-eps","title":"Integrantes de EPS","text":"J\u00falia Farias Sousa   Lucas Lima Ferraz   Yuri Alves Bacarias   Vitor Diniz Pagani Vieira Ribeiro   Antonio Rangel Chaves   Davi Matheus da Rocha de Oliveira    Natanael Fernandes Coelho Filho   Guilherme Daniel Fernandes da Silva"},{"location":"#integrantes-de-mds","title":"Integrantes de MDS","text":"Wolfgang Friedrich Stein   Leticia Torres Soares Martins   Felipe Amorim de Ara\u00fajo   Brenno da Silva Oliveira    Ot\u00e1vio Henrique Moraes Brito   Igor Alves de Abreu   Eduardo de Melo Colli"},{"location":"codigo_conduta/","title":"C\u00f3digo de conduta do projeto PC-GO","text":"<p>O objetivo deste projeto \u00e9 criar uma comunidade aberta e colaborativa em torno de software de c\u00f3digo aberto.</p> <p>Este c\u00f3digo de conduta estabelece nossas expectativas para o comportamento dos membros, visando garantir uma colabora\u00e7\u00e3o harmoniosa e justa entre diversos grupos. </p> <p>Ele se aplica tanto em situa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas quanto privadas relacionadas ao projeto e esperamos que todos que o representam ou participam diretamente o sigam.</p>"},{"location":"codigo_conduta/#nossos-padroes","title":"Nossos padr\u00f5es","text":"<p>Exemplos de comportamento que contribuem para criar um ambiente positivo incluem:</p> <ul> <li>Respeitar diferentes pontos de vista e experi\u00eancias</li> <li>Aceitar cr\u00edticas construtivas</li> <li>Focar no que \u00e9 melhor para a comunidade</li> <li>Mostrar empatia com outros membros da comunidade</li> </ul> <p>Exemplos de comportamento inaceit\u00e1vel por parte dos participantes incluem:</p> <ul> <li>Uso de linguagem ou imagens sexualizadas e aten\u00e7\u00e3o ou avan\u00e7os sexuais indesejados</li> <li>Coment\u00e1rios insultuosos ou depreciativos e ataques pessoais ou pol\u00edticos</li> <li>Ass\u00e9dio p\u00fablico ou privado</li> <li>Publicar informa\u00e7\u00f5es privadas de terceiros, como um endere\u00e7o f\u00edsico ou eletr\u00f4nico, sem permiss\u00e3o expl\u00edcita</li> <li>Outras condutas que poderiam razoavelmente ser consideradas inadequadas em um ambiente profissional</li> </ul>"},{"location":"codigo_conduta/#nossas-responsabilidades","title":"Nossas responsabilidades","text":"<p>Os mantenedores do projeto s\u00e3o respons\u00e1veis por esclarecer os padr\u00f5es de comportamento aceit\u00e1vel e devem tomar as medidas corretivas apropriadas e justas em resposta a quaisquer casos de comportamento inaceit\u00e1vel.</p> <p>Os mantenedores do projeto t\u00eam o direito e a responsabilidade de remover, editar ou rejeitar coment\u00e1rios, commits, c\u00f3digos, edi\u00e7\u00f5es de wiki, quest\u00f5es e outras contribui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o estejam alinhadas a este C\u00f3digo de Conduta, ou banir tempor\u00e1ria ou permanentemente qualquer contribuidor por outros comportamentos que considerem inadequados, amea\u00e7adores, ofensivos ou prejudiciais.</p>"},{"location":"codigo_conduta/#modificacoes-destas-diretrizes","title":"Modifica\u00e7\u00f5es destas diretrizes","text":"<p>\u00c0s vezes a equipe pode apurar as diretrizes e tamb\u00e9m variar os procedimentos estabelecidos, quando apropriado, em casos espec\u00edficos. Sua concord\u00e2ncia com as diretrizes considera aceitar quaisquer altera\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"codigo_conduta/#referencias","title":"Referencias","text":"<p>Este C\u00f3digo de Conduta \u00e9 adaptado do Contributor Covenant, vers\u00e3o 1.4, dispon\u00edvel em https://www.contributor-covenant.org/pt-br/version/1/4/code-of-conduct.html</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 27/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do documento Yuri alves 27/09/2023 Revis\u00e3o do documento Antonio Rangel 27/09/2023 Revis\u00e3o do documento J\u00falia Farias"},{"location":"guia_de_contribuicao/","title":"Guia de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este guia tem como objetivo te ajudar a contribuir com o nosso projeto, por favor leia com aten\u00e7\u00e3o!</p>"},{"location":"guia_de_contribuicao/#1-antes-de-comecar","title":"1. Antes de Come\u00e7ar","text":"<p>Os detalhes de como instalar e executar os projetos podem ser encontrados no README.md.</p>"},{"location":"guia_de_contribuicao/#2-reportando-bugs","title":"2. Reportando Bugs","text":"<p>Voc\u00ea encontrou um bug?</p> <ul> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria s\u00e3o rastreadas atrav\u00e9s de issues e pull requests no GitHub. Verifique se nenhuma issue ou pull request foi criada por outra pessoa com o mesmo bug.</p> </li> <li> <p>Se n\u00e3o, crie uma issue explicando o problema e adicionando novas informa\u00e7\u00f5es detalhadas que ajudem a reproduzi-lo.</p> </li> </ul>"},{"location":"guia_de_contribuicao/#3-sugerindo-melhorias","title":"3. Sugerindo Melhorias","text":"<p>Voc\u00ea pode sugerir as melhorias que achar pertinente. Pedimos apenas que tente incluir o m\u00e1ximo de detalhes poss\u00edveis e que verifique se nenhuma issue ou pull request j\u00e1 foi criado por outra pessoa com a mesma sugest\u00e3o.</p> <p>Caso seja algo novo, voc\u00ea tem duas alternativas:</p> <ul> <li>Criar uma nova issue.</li> <li>Compartilhar a sua sugest\u00e3o com outros participantes e mantenedores do projeto.</li> </ul> <p>Em ambos, tente usar uma linguagem clara e com o m\u00e1ximo de detalhes. Qual a motiva\u00e7\u00e3o, qual problema resolveria e poss\u00edveis desafios, por exemplo, s\u00e3o importantes para entender o que voc\u00ea precisa. Esse \u00e9 um projeto de c\u00f3digo aberto, mantido por volunt\u00e1rios. Frequentemente precisamos escolher bem o que vamos fazer com os recursos que temos.</p>"},{"location":"guia_de_contribuicao/#4-criando-pull-requests","title":"4. Criando Pull Requests","text":"<p>Voc\u00ea decidiu contribuir para o projeto!</p> <p>Fa\u00e7a um fork do projeto e crie uma nova branch. Mais detalhes aqui.</p> <p>Aqui algumas dicas:</p> <ul> <li> <p>Caso decida trabalhar em alguma issue, comente na issue escolhida. Dessa forma, outras pessoas saber\u00e3o que tem algu\u00e9m trabalhando nela. Caso tenha ficado perdido ou com d\u00favidas, pe\u00e7a ajuda.</p> </li> <li> <p>Caso tenha visto algo pontual, como um typo ou algo que pode ser corrigido e testado rapidamente e n\u00e3o envolva mudan\u00e7as estruturais, voc\u00ea \u00e9 bem-vindo a abrir um novo PR tamb\u00e9m.</p> </li> <li> <p>Antes de qualquer coisa, tente rodar o projeto localmente.</p> </li> <li> <p>Rode os testes localmente. Al\u00e9m de ser uma boa pr\u00e1tica, previne idas e vindas nas revis\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Embora o c\u00f3digo esteja escrito em ingl\u00eas, por conven\u00e7\u00e3o, as mensagens de commit, coment\u00e1rios, pull requests, issues, e demais comunica\u00e7\u00f5es do projeto dever\u00e3o ser escritas em portugu\u00eas.</p> </li> <li> <p>Marque a op\u00e7\u00e3o \"Permitir edi\u00e7\u00e3o pelos mantenedores\". Assim poderemos fazer modifica\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia mantendo o pull request aberto por voc\u00ea.</p> </li> </ul> <p>N\u00f3s possuimos tamb\u00e9m um template para o pull request que seguir\u00e1 da seguinte forma:</p> <p>Descri\u00e7\u00e3o - Criando e arrumando alguns docs</p> <p>Revis\u00e3o </p> <ul> <li>[x] mkdocs </li> <li>[x] Prototipo de alta</li> <li>[x] User  Story Template</li> </ul> <p>Pre-merge checklist </p> <ul> <li>[x] O Pull Request refere-se a um \u00fanico assunto, um t\u00edtulo claro e uma descri\u00e7\u00e3o em frases gramaticalmente corretas e completas.</li> <li>[x] A branch est\u00e1 atualizada com a branch main.</li> <li>[x] Os commits atendem o padr\u00e3o especificado na pol\u00edtica de contribui\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"guia_de_contribuicao/#5-politica-de-branch","title":"5. Pol\u00edtica de Branch","text":"<p>As branches ser\u00e3o nomeadas seguindo de maneira padronizada para a melhorar a organiza\u00e7\u00e3o do projeto. Utilizamos as branches apenas para desenvolvimento de c\u00f3digo sendo que todas as branches devem ser criadas a partir da main e devem estar nomeadas da seguinte maneira:</p> <pre><code>X- Atividade \n\nExemplo: \n 4-GuiaDeContribuicao\n</code></pre> <p>Sendo que X representa n\u00famero da issue atribu\u00edda seguido pelo nome do documento a ser criado ou modificado, como destacado anteriormente. Em ocasi\u00f5es em que n\u00e3o se est\u00e1 trabalhando com nenhum documento em espec\u00edfico, ent\u00e3o deve-se colocar o nome da issue correspondente.</p>"},{"location":"guia_de_contribuicao/#6-politica-de-commit","title":"6. Pol\u00edtica de Commit","text":""},{"location":"guia_de_contribuicao/#61-formato","title":"6.1 Formato:","text":"<p>Os commits devem ser feitos de maneira clara e objetiva respeitando os padr\u00f5es comentados a seguir:</p> <ul> <li>Devem possuir um tipo, n\u00famero da issue associada e o assunto.</li> <li>Devem ser escritas em portugu\u00eas.</li> <li>Os verbos devem estar no ger\u00fandio.</li> </ul> <p>Portanto a formata\u00e7\u00e3o do commit ser\u00e1: <code>&lt;tipo&gt;(#n\u00famero da issue): assunto</code></p> <pre><code>:bulb:(#04): Desenvolvendo cadastro da impressora\n\nCo-authored-by: julisous julia.farias2000@hotmail.com\n\n</code></pre>"},{"location":"guia_de_contribuicao/#611-tipos","title":"6.1.1 Tipos:","text":"<ul> <li>:bulb: quando adicionar nova funcionalidade</li> <li>:pencil: quando escrever documenta\u00e7\u00e3o</li> <li>:repeat: quando alguma altera\u00e7\u00e3o for feita</li> <li>:racehorse: refatora\u00e7\u00e3o ou otimiza\u00e7\u00e3o</li> <li>:bug: quando consertar um bug</li> <li>:fire: quando remover c\u00f3digo ou arquivos</li> </ul> <p>Nas ocasi\u00f5es em que o commit foi realizado por dupla ou grupo, deve ser acrescentado \u00e0 mensagem do commit o seguinte texto:</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 18/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento J\u00falia Farias Sousa 19/09/2023 Corre\u00e7\u00e3o gramatical e modifica\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de branch J\u00falia Farias Sousa 19/09/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima Ferraz 19/09/2023 Recriando com usu\u00e1rio correto J\u00falia Farias Sousa 22/10/2023 Arrumando bash e colocando o template de PR J\u00falia Farias Sousa 22/10/2023 Revis\u00e3o do documento Antonio Rangel e Yuri Alves"},{"location":"guia_de_estilo/","title":"Guia de estilo","text":""},{"location":"guia_de_estilo/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O guia de estilo \u00e9 um conjunto de diretrizes que estabelece padr\u00f5es e regras para a escrita e apresenta\u00e7\u00e3o de design para um produto. Tem como principal objetivo ajudar a manter a consist\u00eancia na comunica\u00e7\u00e3o visual do projeto, aumentando a sua legibilidade, reconhecimento e memoriza\u00e7\u00e3o pelo p\u00fablico-alvo. Ele pode ser encontrado nesse link</p>"},{"location":"guia_de_estilo/#2-logo","title":"2. Logo","text":""},{"location":"guia_de_estilo/#3-estrutura-dos-templates","title":"3. Estrutura dos templates","text":""},{"location":"guia_de_estilo/#31-tipografia","title":"3.1 Tipografia","text":"<p>A principal fam\u00edlia tipogr\u00e1fica definida para o projeto \u00e9 a Overpass e suas varia\u00e7\u00f5es de estilo.</p> <p></p>"},{"location":"guia_de_estilo/#32-cores","title":"3.2 Cores","text":""},{"location":"guia_de_estilo/#primarias","title":"Prim\u00e1rias","text":""},{"location":"guia_de_estilo/#secundarias","title":"Secund\u00e1rias","text":""},{"location":"guia_de_estilo/#33-icones","title":"3.3 \u00cdcones","text":"<p>Os icones utilizados na aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o obtidos a partir da biblioteca material-icons</p> <p></p>"},{"location":"guia_de_estilo/#4-referencias","title":"4. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Style Guide. Disponivel em: https://aelaschool.com/designvisual/style-guide-como-desenvolver-o-guia-de-estilo-da-sua-interface/</p> <p>[2] Material UI. Dispon\u00edvel em: https://mui.com/pt/material-ui</p>"},{"location":"guia_de_estilo/#5-historico-da-versao","title":"5. Hist\u00f3rico da vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 03/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento guia de estilo J\u00falia Farias Sousa 03/10/2023 Altera\u00e7\u00e3o das cores J\u00falia Farias Sousa, Lucas Lima, Yuri Alves 03/10/2023 Revis\u00e3o do Documento Davi Matheus da Rocha de Oliveira"},{"location":"planejamento/","title":"Planejamento","text":"Data Atividade 29/08/2023 Inicio da disciplina 29/08/2023 Semana 01 04/09/2023 Semana 02 06/09/2023 Reuni\u00e3o de Kick-off com o cliente"},{"location":"planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 06/09/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Rangel Chaves"},{"location":"prototipo_alta_fidelidade/","title":"Prot\u00f3tipo","text":"<p>Ap\u00f3s definir a identidade visual, conceber a vis\u00e3o do produto e firmar acordos com o Dono do Produto, foi criado o prot\u00f3tipo de alta fidelidade: Link</p>"},{"location":"prototipo_alta_fidelidade/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 22/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Davi Matheus 22/10/2023 Revis\u00e3o de documento J\u00falia Farias Sousa e yuri alves"},{"location":"rituais/","title":"Rituais da Equipe","text":""},{"location":"rituais/#stand-up-timebox-de-10-minsterca-e-quinta-feira-das-15h50-as-16h","title":"Stand-up: Timebox de 10 mins(Ter\u00e7a e Quinta-feira, das 15h50 \u00e0s 16h)","text":"<p>Realizamos um ritual de encontros presenciais duas vezes por semana, nos quais a equipe se re\u00fane para atualizar uns aos outros sobre o andamento das atividades. Durante essas reuni\u00f5es, os integrantes tamb\u00e9m t\u00eam a oportunidade de compartilhar qualquer poss\u00edvel 'bloqueio' e dificuldade , permitindo que o time, sempre que poss\u00edvel, colabore na busca de solu\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"rituais/#planning-e-review-timebox-de-1-horaquarta-feira-das-20h-as-21h","title":"Planning e Review: Timebox de 1 hora(Quarta-feira, das 20h \u00e0s 21h)","text":"<p>Antes da Planning a equipe realiza uma review do que foi entregue na sprint anterior, buscando entender os pontos positivos e negativos, logo em seguida, realizamos a Sprint Planning, uma sess\u00e3o na qual as tarefas s\u00e3o divididas e as equipes s\u00e3o designadas para trabalhar nas pr\u00f3ximas issues.</p>"},{"location":"rituais/#daily-timebox-10-mins","title":"Daily: Timebox 10 mins","text":"<p>Ritual  realizado para que os membros da equipe compartilhem informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre o andamento de suas atividades e expressem as dificuldades que est\u00e3o enfrentando. Adicionamos um bot de Daily no Discord com o objetivo de aprimorar o acompanhamento das entregas e o progresso durante a Sprint, tornando esse processo mais din\u00e2mico e automatizado.</p>"},{"location":"rituais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/09/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus da Rocha de Oliveira 20/09/2023 1.1 Revis\u00e3o do Documento Vitor Diniz Pagani Vieira Ribeiro"},{"location":"Arquitetura/PrinterService/","title":"Printer Service","text":""},{"location":"Arquitetura/PrinterService/#modelo-entidade-relacionamento-me-r","title":"Modelo Entidade-Relacionamento (ME-R)","text":""},{"location":"Arquitetura/PrinterService/#1-entidades","title":"1) Entidades","text":"<p>\u2022 IMPRESSORA</p> <p>\u2022 USUARIO</p> <p>\u2022 IMPRESSAO</p> <p>\u2022 LOTACAO</p> <p>\u2022 CARGO</p>"},{"location":"Arquitetura/PrinterService/#2-descricao-das-entidades","title":"2) Descri\u00e7\u00e3o das Entidades","text":"<ul> <li>IMPRESSORA (impressoraID, enderecoIP, modelo, localizacao, marca, statusImpressora, numImpressoes)</li> <li>USUARIO (usuarioID, email, cargoID, documento, lotacaoID , senha, nome)</li> <li>IMPRESSAO (impressaoID, impressoraID, dataImpressao, nomeDocumento, numPaginas, usuarioID)</li> <li>CARGO(cargoID, nomeCargo)</li> <li>LOTACAO(lotacaoID, nomeLotacao, endereco(rua, logradouro, complemento, bairro, cidade, cep, numero))</li> </ul>"},{"location":"Arquitetura/PrinterService/#3-relacionamentos","title":"3) Relacionamentos:","text":"<p>USUARIO - esta - LOTACAO  Um usu\u00e1rio est\u00e1 alocado em uma lota\u00e7\u00e3o e uma lota\u00e7\u00e3o aloca v\u00e1rios usu\u00e1rios Cardinalidade \u2013 N:1</p> <p>USUARIO - tem - CARGO Um usu\u00e1rio tem um cargo e um cargo pode ser tido por v\u00e1rios usu\u00e1rios. Cardinalidade \u2013 N:1</p> <p>IMPRESSORA \u2013 realiza \u2013 IMPRESSAO Cada impressora tem a capacidade de realizar impress\u00f5es, permitindo que documentos sejam impressos por ela. Cada impress\u00e3o ser\u00e1 realizada por uma impressora. Cardinalidade \u2013 1: N</p> <p>USUARIO \u2013 utiliza \u2013 IMPRESSORA Cada usu\u00e1rio tem a capacidade de utilizar uma ou mais impressoras para realizar tarefas de impress\u00e3o, permitindo a associa\u00e7\u00e3o entre um usu\u00e1rio e as impressoras que eles usam. Cardinalidade \u2013 N : M</p> <p>USUARIO \u2013 solicita \u2013 IMPRESSAO Cada registro de contagem de impress\u00f5es \u00e9 associado a um usu\u00e1rio que iniciou a tarefa de impress\u00e3o, possibilitando a identifica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio respons\u00e1vel. Cardinalidade \u2013 1:N</p> <p>IMPRESSORA \u2013 conta \u2013 IMPRESSAO Cada registro de contagem de impress\u00f5es est\u00e1 vinculado a uma impressora, permitindo rastrear as estat\u00edsticas de impress\u00e3o para cada dispositivo. Cardinalidade \u2013 1:N</p>"},{"location":"Arquitetura/PrinterService/#diagrama-entidade-relacionamento-de-r","title":"Diagrama Entidade-Relacionamento (DE-R)","text":""},{"location":"Arquitetura/PrinterService/#diagrama-logico-de-dados-dld","title":"Diagrama L\u00f3gico de Dados (DLD)","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 18/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento J\u00falia Farias Sousa 20/10/2023 Adicionando refer\u00eancias e versionamento J\u00falia Farias Sousa 20/10/2023 Adicionando segunda vers\u00e3o Antonio Rangel"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como principal objetivo fornecer uma vis\u00e3o abrangente e estruturada da arquitetura do sistema. Ele descreve as principais decis\u00f5es de design, componentes, m\u00f3dulos, intera\u00e7\u00f5es e estrutura do software.</p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#11-visao-geral","title":"1.1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Este documento est\u00e1 estruturado da seguinte forma: - Introdu\u00e7\u00e3o - Representa\u00e7\u00e3o arquitetural - Vis\u00e3o L\u00f3gica - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas - Hist\u00f3rico de vers\u00e3o</p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#2-representacao-arquitetural","title":"2. Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural","text":""},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#21-diagrama-de-relacoes","title":"2.1. Diagrama de Rela\u00e7\u00f5es","text":"<p>O paradigma arquitet\u00f4nico dos microsservi\u00e7os compreende uma abordagem na qual uma aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 estruturada a partir de componentes menores, implementados de maneira independente para assegurar um acoplamento flex\u00edvel. Esses servi\u00e7os aut\u00f4nomos, geralmente, se comunicam por meio de APIs e s\u00e3o organizados conforme as regras de neg\u00f3cios.</p> <p>A ado\u00e7\u00e3o da arquitetura de microsservi\u00e7os n\u00e3o s\u00f3 acelera o ciclo de desenvolvimento, mas tamb\u00e9m simplifica significativamente a escalabilidade de uma aplica\u00e7\u00e3o. Este modelo arquitetural ser\u00e1 incorporado no PrintGo.</p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#22-representacao-dos-servicos","title":"2.2 Representa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os","text":""},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#221-gateway","title":"2.2.1. Gateway","text":"<p>O gateway \u00e9 respons\u00e1vel por realizar a interface do usu\u00e1rio com os demais servi\u00e7os da aplica\u00e7\u00e3o, provendo autentica\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#222-user","title":"2.2.2. User","text":"<p>O user service \u00e9 respons\u00e1vel por gerenciar os usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#223-printer","title":"2.2.3. Printer","text":"<p>O printer service \u00e9 respons\u00e1vel por fazer o gerenciamento de impressoras e impress\u00f5es.</p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#224-occurency","title":"2.2.4. Occurency","text":"<p>O occurency service \u00e9 respons\u00e1vel por fazer o gerenciamento de ocorr\u00eancias.</p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#23-tecnologias","title":"2.3. Tecnologias","text":""},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#231-react","title":"2.3.1. React","text":"<p>O React consiste em uma biblioteca JavaScript para desenvolvimento de interfaces de usu\u00e1rio baseada em componentes, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de componentes encapsulados que gerenciam seu pr\u00f3prio estado que, quando combinanos, possibilitam a cria\u00e7\u00e3o de UIs complexas. O React ser\u00e1 utilizado no front-end.</p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#232-nodejs","title":"2.3.2. Node.js","text":"<p>O Node.js \u00e9 uma plataforma de aplica\u00e7\u00e3o para JavaScript com o objetivo principal de facilitar a constru\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es escal\u00e1veis. O Node.js \u00e9 geralmente utilizado no lado do servidor e \u00e9 orientado para o estilo de programa\u00e7\u00e3o voltada a evento, sendo leve, eficiente e uma boa alternativa para arquitetura de microsservi\u00e7os. O Node.js ser\u00e1 utilizado em todos os servi\u00e7os do back-end.</p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#233-postgresql","title":"2.3.3. PostgreSQL","text":"<p>O PostgreSQL \u00e9 um sistema gerenciador de banco de dados relacionais de c\u00f3digo aberto. O PostgreSQL ser\u00e1 utilizado para gerenciar as bases de dados dos servi\u00e7os da aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#234-docker","title":"2.3.4. Docker","text":"<p>O Docker \u00e9 uma plataforma de virtualiza\u00e7\u00e3o de cont\u00eaineres que revolucionou a forma como as aplica\u00e7\u00f5es s\u00e3o desenvolvidas, empacotadas e implantadas. Ele permite que os desenvolvedores criem ambientes isolados e autossuficientes para suas aplica\u00e7\u00f5es, chamados de cont\u00eaineres. Esses cont\u00eaineres cont\u00eam n\u00e3o apenas o c\u00f3digo da aplica\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m todas as depend\u00eancias necess\u00e1rias, como bibliotecas e configura\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#3-visao-logica","title":"3. Vis\u00e3o L\u00f3gica","text":""},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#31-diagrama-de-pacotes","title":"3.1 Diagrama de Pacotes","text":""},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#311-introducao","title":"3.1.1 Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O Diagrama de Pacotes \u00e9 um diagrama estrutural utilizado para organizar as classes de um projeto em pacotes. Um pacote \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de elementos relacionados, o que inclui diagramas, classes e pacotes de eventos. Ele proporciona uma visibilidade de alto n\u00edvel, o que \u00e9 interessante principalmente para grandes projetos e sistemas. </p> <p>\u2003\u2003Nosso diagrama de pacotes segue a arquitetura definida pelas diretrizes da disciplina, que \u00e9 a arquitetura de microsservi\u00e7os, ent\u00e3o foi definido o pacote maior como o nosso sistema e dentro dele encontramos primeiro a camada do front-end, que realiza requisi\u00e7\u00f5es para a camada abaixo que representa o back-end  que possui os nossos 3 microsservi\u00e7os (UserService, PrintService e OcurrenceService) e que por fim se relaciona com o banco de dados.</p> <p> </p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#3112-simbolos-e-componentes-utilizados","title":"3.1.1.2 S\u00edmbolos e componentes utilizados","text":"<p>Seta tracejada: indica as depend\u00eancias em uma representa\u00e7\u00e3o visual de como um elemento influencia o outro.</p> <p>Pacote: defini\u00e7\u00e3o usada para agrupar elementos relacionados dentro de um sistema.</p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#3113-dependencias","title":"3.1.1.3 Depend\u00eancias","text":"<p>Depend\u00eancia simples(use): Uma altera\u00e7\u00e3o do pacote destino influencia no pacote origem.</p> <p>Importa\u00e7\u00e3o do elemento (acess): O pacote origem acede a elementos exportados pelo pacote de destino.</p> <p>Importa\u00e7\u00e3o de pacote (import): O conte\u00fado p\u00fablico do pacote de destino \u00e9 adicionado ao pacote de origem.</p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#32-diagrama-de-implantacao","title":"3.2 Diagrama de implanta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#4-referencencias-bibliograficas","title":"4. Referenc\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Documento de Arquitetura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Documentos/arquitetura. Acesso em: 18 out. 2023.</p> <p>[2] SOARES, Jo\u00e3o Pedro; ESTANISLAU, Matheus. Documento de Arquitetura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-1-Alectrion-DOC/documentation/Documentos/documento-arquitetura.html. Acesso em: 18 out. 2023.</p>"},{"location":"Arquitetura/documentoArquitetura/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 20/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vitor Diniz 20/10/2023 Adicionado diagrama de implanta\u00e7\u00e3o Vitor Diniz 20/10/2023 Adicionando refer\u00eancias e versionamento Vitor Diniz 20/10/2023 Adicionando texto do diagrama de pacotes J\u00falia Farias Sousa 21/10/2023 Adicionando o diagrama de pacotes Lucas Lima Ferraz 21/10/2023 Adicionando texto de tecnologias e representa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os Vitor Diniz 22/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Diagrama de Rela\u00e7\u00f5es Guilherme Daniel Fernandes da Silva 22/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Pacote do BackEnd Davi Matheus da Rocha de Oliveira"},{"location":"Controle/cronograma_de_dojo/","title":"Cronograma de Dojos","text":""},{"location":"Controle/cronograma_de_dojo/#contexto","title":"Contexto","text":"<p>Com o intuito de nivelar o conhecimento relacionado \u00e0s poss\u00edveis tecnologias a serem utilizadas, foi criado um cronograma para aplica\u00e7\u00e3o de Dojos, compreendendo os seguintes assuntos:</p> <ul> <li>Linux</li> <li>Git</li> <li>HTML/CSS (Web)</li> <li>Javascript</li> <li>M\u00e9todos \u00c1geis</li> </ul>"},{"location":"Controle/cronograma_de_dojo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/09/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Guilherme Daniel Fernandes da Silva"},{"location":"Controle/quadro_de_conhecimento/","title":"Quadro de Conhecimento","text":""},{"location":"Controle/quadro_de_conhecimento/#contexto","title":"Contexto","text":"<p>Com o intuito de entender qual o dom\u00ednio dos membros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tecnologias a serem utilizadas, foi criado um quadro de conhecimento, onde os membros indicavam qual o n\u00edvel de conhecimento nos seguintes assuntos:</p> <ul> <li>HTML</li> <li>CSS</li> <li>Javascript</li> <li>Git/GitHub</li> <li>Scrum</li> <li>Testes</li> </ul> <p>Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel entender quais lacunas podem ser preenchidas para um bom desenvolvimento do projeto.</p> <p>Abaixo, o Quadro de Conhecimento preenchido por cada membro:</p>"},{"location":"Controle/quadro_de_conhecimento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/09/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Guilherme Daniel Fernandes da Silva"},{"location":"Controle/quadro_de_disponibilidade/","title":"Quadro de Disponibilidade","text":""},{"location":"Controle/quadro_de_disponibilidade/#contexto","title":"Contexto","text":"<p>Com o intuito de entender a disponibilidade de hor\u00e1rios dos membros da equipe, foi criado um quadro de disponibilidade. Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel saber em quais hor\u00e1rios h\u00e1 maior quorum para reuni\u00f5es, al\u00e9m de ser poss\u00edvel marcar os pareamentos tendo em vista a disponibilidade dos membros.</p>"},{"location":"Controle/quadro_de_disponibilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/09/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Guilherme Daniel Fernandes da Silva"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/","title":"Metodologias do Projeto","text":""},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O desenvolvimento de software \u00e9 um processo complexo que requer a aplica\u00e7\u00e3o de metodologias eficazes para garantir a entrega de produtos de alta qualidade, dentro do prazo e do or\u00e7amento estabelecidos. Neste documento, ser\u00e3o apresentadas algumas das metodologias mais utilizadas no desenvolvimento de software, incluindo Lean Inception, Scrum, XP (Extreme Programming) e Kanban. Cada uma dessas metodologias possui suas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas e abordagens, o que permite que a equipe de desenvolvimento possam ter uma melhor organiza\u00e7\u00e3o e rapidez para desenvolver.</p>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#2-lean-inception","title":"2. Lean Inception","text":"<p>A Lean Inception \u00e9 uma metodologia que se concentra em alinhar rapidamente a equipe de desenvolvimento e os stakeholders em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos do projeto. Ela envolve uma s\u00e9rie de workshops colaborativos realizados no in\u00edcio do projeto, com o objetivo de definir o escopo, os requisitos e as prioridades. Alguns dos principais passos da Lean Inception incluem:</p>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#21-visao-do-produto","title":"2.1. Vis\u00e3o do Produto","text":"<ul> <li>A \"Vis\u00e3o do Produto\" \u00e9 uma declara\u00e7\u00e3o concisa que descreve o prop\u00f3sito e os objetivos do projeto de forma clara e inspiradora. Ela serve como um guia para toda a equipe, ajudando a manter o foco nas metas do projeto e na cria\u00e7\u00e3o de valor para os usu\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#22-e-nao-e-faz-nao-faz","title":"2.2. \u00c9, N\u00e3o \u00c9; Faz, N\u00e3o Faz","text":"<ul> <li>Esta t\u00e9cnica envolve a cria\u00e7\u00e3o de listas claras de afirma\u00e7\u00f5es que definem o que o produto \u00e9 e o que n\u00e3o \u00e9 (\u00c9/N\u00e3o \u00c9) e o que o produto faz e n\u00e3o faz (Faz/N\u00e3o Faz). Isso ajuda a evitar mal-entendidos e a estabelecer limites claros para o projeto.</li> </ul>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#23-objetivos-do-negocio","title":"2.3. Objetivos do Neg\u00f3cio","text":"<ul> <li>Os \"Objetivos do Neg\u00f3cio\" s\u00e3o metas espec\u00edficas relacionadas ao sucesso do projeto, muitas vezes expressas em termos quantitativos, como aumento de receita, redu\u00e7\u00e3o de custos ou melhoria na satisfa\u00e7\u00e3o do cliente. Eles ajudam a equipe a entender a import\u00e2ncia do projeto para a organiza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#24-personas","title":"2.4. Personas","text":"<ul> <li>As \"Personas\" s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias de grupos de usu\u00e1rios com caracter\u00edsticas e necessidades semelhantes. Identificar as personas ajuda a equipe a compreender melhor para quem est\u00e1 desenvolvendo o software e a adaptar o produto \u00e0s necessidades desses usu\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#25-jornada-de-usuario","title":"2.5. Jornada de Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li>A \"Jornada de Usu\u00e1rio\" descreve o caminho que um usu\u00e1rio t\u00edpico percorre ao interagir com o produto ou servi\u00e7o, desde a descoberta at\u00e9 o uso cont\u00ednuo. Isso ajuda a equipe a identificar pontos de dor, oportunidades de melhoria e momentos cr\u00edticos na experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#26-brainstorming-de-funcionalidades","title":"2.6. Brainstorming de Funcionalidades","text":"<ul> <li>O \"Brainstorming de Funcionalidades\" \u00e9 uma sess\u00e3o criativa em que a equipe gera ideias para funcionalidades e recursos que podem ser inclu\u00eddos no produto. Isso estimula a criatividade e a inova\u00e7\u00e3o, permitindo que a equipe explore diferentes abordagens para atender aos objetivos do projeto.</li> </ul>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#27-revisao-tecnica-de-negocio-e-de-ux","title":"2.7. Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX","text":"<ul> <li>A revis\u00e3o t\u00e9cnica envolve a an\u00e1lise da viabilidade t\u00e9cnica das funcionalidades propostas. A revis\u00e3o de neg\u00f3cios avalia o alinhamento das funcionalidades com os objetivos do neg\u00f3cio, enquanto a revis\u00e3o de UX (Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio) verifica a usabilidade e a acessibilidade do produto.</li> </ul>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#28-sequenciador","title":"2.8. Sequenciador","text":"<ul> <li>O \"Sequenciador\" \u00e9 uma ferramenta que ajuda a equipe a priorizar e ordenar as funcionalidades propostas com base em crit\u00e9rios como valor para o usu\u00e1rio e complexidade t\u00e9cnica. Isso ajuda a definir a ordem de implementa\u00e7\u00e3o das funcionalidades ao longo do tempo.</li> </ul>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#29-canvas-mvp","title":"2.9. Canvas MVP","text":"<ul> <li>O \"Canvas MVP\" \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual que destaca as funcionalidades essenciais do produto m\u00ednimo vi\u00e1vel (MVP). Isso ajuda a equipe a concentrar-se nas funcionalidades mais cr\u00edticas que ser\u00e3o desenvolvidas inicialmente para lan\u00e7ar o produto de forma r\u00e1pida e eficaz.</li> </ul> <p>A Lean Inception \u00e9 uma abordagem abrangente que envolve todos esses aspectos para garantir que a equipe e os stakeholders tenham uma compreens\u00e3o comum e alinhada do projeto desde o in\u00edcio, o que contribui para um desenvolvimento mais eficiente e bem-sucedido do software.</p>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#3-scrum","title":"3. Scrum","text":"<p>O Scrum \u00e9 uma metodologia \u00e1gil que organiza o desenvolvimento em itera\u00e7\u00f5es chamadas de sprints. As principais etapas do Scrum incluem:</p>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#31-planejamento-de-sprint","title":"3.1. Planejamento de Sprint","text":"<p>No Planejamento de Sprint, a equipe de desenvolvimento e o Product Owner trabalham juntos para definir as metas da sprint e selecionar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio ou itens do Backlog do Produto a serem implementados durante a sprint. Essa etapa envolve:</p> <ul> <li>Sele\u00e7\u00e3o de Itens do Backlog: O Product Owner seleciona as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio ou tarefas do Backlog do Produto com base nas prioridades e na capacidade da equipe.</li> <li>Estimativas: A equipe de desenvolvimento fornece estimativas de esfor\u00e7o para as tarefas selecionadas.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o das Metas da Sprint: A equipe estabelece as metas claras que deseja atingir durante a sprint.</li> </ul>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#32-daily-scrum","title":"3.2. Daily Scrum","text":"<p>O Daily Scrum, tamb\u00e9m conhecido como reuni\u00e3o di\u00e1ria de stand-up, \u00e9 uma reuni\u00e3o curta e di\u00e1ria em que a equipe de desenvolvimento se re\u00fane para discutir o progresso e as atividades do dia. Essa reuni\u00e3o \u00e9 crucial para manter a comunica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e identificar quaisquer impedimentos. Para a elabora\u00e7\u00e3o de nosso porjeto optamos por manter a daily diaria por um Bot no Discord que apresenta progresso do projeto automaticamente.</p>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#33-desenvolvimento","title":"3.3. Desenvolvimento","text":"<p>Na etapa de Desenvolvimento, a equipe trabalha nas tarefas e funcionalidades definidas para a sprint. Esta \u00e9 a parte do ciclo em que o c\u00f3digo \u00e9 escrito, testado e implementado. A equipe realiza revis\u00f5es regulares do c\u00f3digo e mant\u00e9m a colabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima para garantir que o trabalho esteja progredindo de acordo com o plano da sprint.</p>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#34-revisao-de-sprint","title":"3.4. Revis\u00e3o de Sprint","text":"<p>Ao final da sprint, ocorre a Revis\u00e3o de Sprint, que \u00e9 uma reuni\u00e3o em que a equipe demonstra o trabalho conclu\u00eddo ao Product Owner e aos stakeholders. Durante essa reuni\u00e3o:</p> <ul> <li>Demonstra\u00e7\u00e3o do Produto: A equipe mostra as funcionalidades desenvolvidas durante a sprint.</li> <li>Feedback: O Product Owner e os stakeholders fornecem feedback sobre o que foi entregue.</li> <li>Revis\u00e3o do Backlog: Com base no feedback e nas mudan\u00e7as necess\u00e1rias, o Backlog de Produto pode ser atualizado para refletir as novas prioridades e requisitos.</li> </ul>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#35-retrospectiva-de-sprint","title":"3.5. Retrospectiva de Sprint","text":"<p>A Retrospectiva de Sprint \u00e9 uma reuni\u00e3o realizada pela equipe de desenvolvimento ap\u00f3s a Revis\u00e3o de Sprint. Nesta reuni\u00e3o:</p> <ul> <li>Avalia\u00e7\u00e3o do Processo: A equipe reflete sobre o que funcionou bem e o que pode ser melhorado no processo de desenvolvimento.</li> <li>A\u00e7\u00f5es de Melhoria: S\u00e3o identificadas a\u00e7\u00f5es para melhorar a efici\u00eancia e a efic\u00e1cia da equipe na pr\u00f3xima sprint.</li> <li>Compromissos para a Pr\u00f3xima Sprint: A equipe define compromissos para a pr\u00f3xima sprint, com base nas li\u00e7\u00f5es aprendidas na retrospectiva.</li> </ul> <p>O ciclo de Scrum \u00e9 repetido em sprints subsequentes, com a equipe ajustando e melhorando continuamente o processo para entregar valor de maneira mais eficaz aos usu\u00e1rios e clientes.</p>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#4-xp-extreme-programming","title":"4. XP (Extreme Programming)","text":"<p>O Extreme Programming (XP) \u00e9 uma abordagem \u00e1gil que enfatiza a qualidade do c\u00f3digo e a colabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima entre desenvolvedores e stakeholders. Principais pr\u00e1ticas do XP incluem:</p> <ul> <li>Programa\u00e7\u00e3o em Pares: Desenvolvedores trabalham em pares para melhorar a qualidade do c\u00f3digo e compartilhar conhecimento.</li> <li>Testes Automatizados: Testes unit\u00e1rios e de aceita\u00e7\u00e3o s\u00e3o escritos antes do c\u00f3digo e s\u00e3o executados automaticamente.</li> <li>Entrega Cont\u00ednua: Novas funcionalidades s\u00e3o entregues rapidamente em pequenos incrementos.</li> <li>Cliente Presente: O cliente ou representante do cliente est\u00e1 envolvido no processo de desenvolvimento.</li> </ul>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#5-kanban","title":"5. Kanban","text":"<p>O Kanban \u00e9 uma metodologia que se concentra na visualiza\u00e7\u00e3o e no controle do fluxo de trabalho. Principais elementos do Kanban incluem:</p> <ul> <li>Quadro Kanban: Um quadro visual que representa o fluxo de trabalho, com colunas que representam os estados das tarefas.</li> <li>Limites de Trabalho em Progresso (WIP): Restri\u00e7\u00f5es s\u00e3o aplicadas para controlar o n\u00famero de tarefas em andamento em cada coluna.</li> <li>Melhoria Cont\u00ednua: O Kanban incentiva a an\u00e1lise constante e a otimiza\u00e7\u00e3o do processo de desenvolvimento.</li> </ul> <p>Cada uma dessas metodologias tem suas pr\u00f3prias vantagens e desvantagens, e a escolha da metodologia certa depende das necessidades e do contexto do projeto. Muitas equipes optam por combinar elementos de v\u00e1rias metodologias para criar uma abordagem personalizada que atenda \u00e0s suas necessidades espec\u00edficas de desenvolvimento de software.</p>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A escolha da metodologia de desenvolvimento de software \u00e9 essencial para o sucesso do projeto. Cada metodologia oferece abordagens espec\u00edficas. A adapta\u00e7\u00e3o e o comprometimento da equipe s\u00e3o fundamentais. Independentemente da escolha, a comunica\u00e7\u00e3o e a colabora\u00e7\u00e3o s\u00e3o cruciais para resultados eficazes.</p>"},{"location":"Defini%C3%A7%C3%B5esDoProjeto/metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 27/09/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Natanael Fernandes Coelho Filho 22/10/2023 1.1 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o J\u00falia Farias Sousa 22/10/2023 1.2 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o Antonio Rangel Chaves 22/10/2023 1.3 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o Guilherme Daniel Fernandes da Silva"},{"location":"GestaoProjeto/eap/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP)","text":""},{"location":"GestaoProjeto/eap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A gest\u00e3o eficaz de projetos \u00e9 uma compet\u00eancia no campo da engenharia de software para que se possa concluir os projetos dentro do prazo e dentro do or\u00e7amento e \u00e9 um desafio constante para profissionais de software. Uma ferramenta fundamental que nos ajuda a atender a esse desafio \u00e9 a Estrutura Anal\u00edtica do Projeto, ou simplesmente EAP.</p> <p>Neste documento, exploraremos o conceito da EAP e como ela se tornou uma base na gest\u00e3o de projetos de software. A EAP, como uma ferramenta de decomposi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, oferece insights valiosos e clareza na identifica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de todas as tarefas envolvidas em um projeto.</p>"},{"location":"GestaoProjeto/eap/#eap-do-printgo","title":"EAP do PrintGO","text":""},{"location":"GestaoProjeto/eap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 08/10/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Natanael Fernandes 10/10/2023 1.1 Cria\u00e7\u00e3o do Revis\u00e3o de documento J\u00falia Farias Sousa 10/10/2023 1.2 Corre\u00e7\u00e3o de ortografia e Revis\u00e3o do Documento Vitor Diniz Pagani Vieira Ribeiro"},{"location":"Lean/brainstorming_funcionalidades/","title":"Brainstorming de funcionalidades","text":""},{"location":"Lean/brainstorming_funcionalidades/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>A atividade de Brainstorming de funcionalidades  \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o ou intera\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio com o produto. A descri\u00e7\u00e3o de uma funcionalidade deve ser o mais simples poss\u00edvel: o usu\u00e1rio est\u00e1 tentando fazer uma coisa, ent\u00e3o o produto deve ter uma funcionalidade para isso.</p> <p>Ap\u00f3s avaliar as personas e levantar um conjunto de funcionalidades, os membros do grupo se guiaram por perguntas chave para avaliar se essas funcionalidades eram relevantes ou n\u00e3o, as perguntas foram:</p> <p>\"O que deve ter no produto para atender \u00e0s necessidades da persona?\"</p> <p>\"Quais funcionalidades devemos construir para atingir esse objetivo do produto?\"</p>"},{"location":"Lean/brainstorming_funcionalidades/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":"<p>Abaixo segue a vers\u00e3o final que obtivemos ap\u00f3s realizar a din\u00e2mica com a equipe:</p> <p></p>"},{"location":"Lean/brainstorming_funcionalidades/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean/brainstorming_funcionalidades/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 10/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento J\u00falia Farias Sousa 10/10/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima Ferraz 11/10/2023 Revis\u00e3o do documento Guilherme Daniel Fernandes da Silva"},{"location":"Lean/e_naoe_faz_naofaz/","title":"\u00c9, N\u00e3o \u00e9, Faz, N\u00e3o faz","text":""},{"location":"Lean/e_naoe_faz_naofaz/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>A atividade \u00c9 - N\u00e3o \u00c9 - Faz - N\u00e3o Faz ajuda a definir um t\u00f3pico (seja um produto, um time ou uma estrat\u00e9gia). Por vezes, \u00e9 mais f\u00e1cil descrever algo pelo que tal coisa n\u00e3o \u00e9 ou deixa de fazer. Essa atividade busca clarifica\u00e7\u00f5es desta forma, indagando, especificamente, cada aspecto positivo e negativo sobre ser ou fazer algo.</p> <p>Durante esta etapa no Lean Inception, a equipe colabora para estabelecer de forma precisa os limites do escopo do produto ou projeto. Essa abordagem \u00e9 essencial para estabelecer crit\u00e9rios definidos e evitar ambiguidades na defini\u00e7\u00e3o do escopo.</p> <p>A Vers\u00e3o 1 foi feita por integrantes do time, em uma reuni\u00e3o, e ap\u00f3s valida\u00e7\u00e3o com os clientes, a Vers\u00e3o 2 foi criada.</p>"},{"location":"Lean/e_naoe_faz_naofaz/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":"<p>Vers\u00e3o 1:</p> <p></p> <p>Vers\u00e3o 2:</p> <p></p>"},{"location":"Lean/e_naoe_faz_naofaz/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. \u00c9, N\u00e3o \u00e9, Faz, N\u00e3o faz. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Leaninception/e-naoe-faz-naofaz</p> <p>[2] Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean/e_naoe_faz_naofaz/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 28/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Vitor Diniz 28/09/2023 Revis\u00e3o do Documento Antonio Rangel 28/09/2023 Revis\u00e3o do Documento J\u00falia Farias"},{"location":"Lean/estimativa_de_dias/","title":"Estimativa de dias","text":""},{"location":"Lean/estimativa_de_dias/#1introducao","title":"1.Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Estimar o tempo por dias de esfor\u00e7o \u00e9 uma abordagem comum para determinar quanto tempo ser\u00e1 necess\u00e1rio para completar uma tarefa, uma funcionalidade ou um projeto em geral. No nosso projeto realizamos essa estimativa seguindo os conceitos abordados no Lean Inception.</p>"},{"location":"Lean/estimativa_de_dias/#2-execucao","title":"2. Execu\u00e7\u00e3o","text":"<ol> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o da Tarefa ou Funcionalidade:    O primeiro passo envolve a defini\u00e7\u00e3o clara da tarefa ou funcionalidade a ser realizada. Isso requer a cria\u00e7\u00e3o de uma descri\u00e7\u00e3o concisa da tarefa, bem como a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o que ajudar\u00e3o a determinar quando a tarefa estar\u00e1 completa.</p> </li> <li> <p>Quebrar a Tarefa em Atividades Menores:    Se a tarefa for complexa, \u00e9 aconselh\u00e1vel dividi-la em atividades menores e mais gerenci\u00e1veis. Essa divis\u00e3o facilita a avalia\u00e7\u00e3o e estimativa de cada componente, tornando o processo mais preciso.</p> </li> <li> <p>Estimativa de Dias de Esfor\u00e7o:    Neste est\u00e1gio, a equipe atribui uma estimativa em dias de esfor\u00e7o \u00e0 tarefa ou atividades menores. Essa estimativa reflete a quantidade de tempo necess\u00e1ria para a conclus\u00e3o, sendo influenciada por fatores como complexidade, experi\u00eancia pr\u00e9via e recursos dispon\u00edveis.</p> </li> <li> <p>Consenso e Discuss\u00e3o:    A estimativa muitas vezes envolve v\u00e1rias pessoas da equipe, e \u00e9 fundamental chegar a um consenso. Isso \u00e9 alcan\u00e7ado atrav\u00e9s de discuss\u00f5es onde as justificativas por tr\u00e1s das estimativas s\u00e3o compartilhadas, permitindo que ajustes sejam feitos conforme necess\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Registros de Estimativas:    \u00c9 crucial manter registros das estimativas, que podem ser registradas em uma ferramenta de gerenciamento de projetos. N\u00f3s documentamos no quadro Lean e geramos o artefato abaixo: </p> </li> </ol> <p></p>"},{"location":"Lean/estimativa_de_dias/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean/estimativa_de_dias/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 22/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento J\u00falia Farias Sousa 22/10/2023 Revis\u00e3o do Documento Antonio Rangel 22/10/2023 Revis\u00e3o do Documento Guilherme Daniel Fernandes da Silva"},{"location":"Lean/jornadas/","title":"Jornadas de usu\u00e1rio","text":""},{"location":"Lean/jornadas/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>A atividade de defini\u00e7\u00e3o de Jornadas de usu\u00e1rio  descreve o percurso de um usu\u00e1rio por uma sequ\u00eancia de passos dados para alcan\u00e7ar um objetivo. Alguns desses passos representam diferentes pontos de contato com o produto, caracterizando a intera\u00e7\u00e3o da pessoa com ele. \u00c0 medida que constru\u00edmos a jornada, a equipe levanta quest\u00f5es e opini\u00f5es sobre os desejos do usu\u00e1rio e as funcionalidades do produto.</p> <p>O n\u00edvel de detalhamento de uma jornada n\u00e3o deve ser nem muito alto, nem muito baixo. Ao mesmo tempo que ela proporciona um passo a passo da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, tamb\u00e9m \u00e9 uma s\u00edntese, um n\u00edvel mais elevado e simplificado do fluxo, sem as informa\u00e7\u00f5es redundantes e os detalhes mais profundos. </p>"},{"location":"Lean/jornadas/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":"<p>Abaixo segue a vers\u00e3o final que obtivemos das jornadas dos usu\u00e1rios:</p> <p></p>"},{"location":"Lean/jornadas/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean/jornadas/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 10/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento J\u00falia Farias Sousa 10/10/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima Ferraz 11/10/2023 Revis\u00e3o do documento Guilherme Daniel Fernandes da Silva"},{"location":"Lean/mvp_canvas/","title":"MVP Canvas","text":""},{"location":"Lean/mvp_canvas/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Canvas MVP \u00e9 uma ferramenta visual essencial que auxilia a equipe a alinhar e definir a estrat\u00e9gia do MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel). O MVP representa a vers\u00e3o mais simples do produto que pode ser disponibilizada para o neg\u00f3cio, mantendo a funcionalidade necess\u00e1ria para ser efetivamente utilizado e validado pelo usu\u00e1rio final. O uso do Canvas MVP facilita o planejamento e a identifica\u00e7\u00e3o dos elementos essenciais do produto, garantindo que o produto vi\u00e1vel atenda \u00e0s necessidades do neg\u00f3cio e dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"Lean/mvp_canvas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o do MVP, empregamos um quadro para apresentar tudo o que foi concebido (canvas MVP). Esse quadro \u00e9 subdividido em 7 se\u00e7\u00f5es, cada uma encarregada de conter informa\u00e7\u00f5es como: </p> <pre><code>    Proposta do MVP\n    Personas\n    Jornadas \n    Funcionalidades\n    Resultados esperados\n    M\u00e9tricas para validar as hip\u00f3teses do neg\u00f3cio\n    Estimativa de custos e Cronograma.\n</code></pre> <p>Seguindo as orienta\u00e7\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o do canvas, a equipe se reuniu em 2 grupos e criou 2 vers\u00f5es diferentes utilizando os artefatos gerados nas etapas anteriores ao canvas. Com isso, depois de discuss\u00f5es e ajustes, foi poss\u00edvel criar o quadro, apresentado abaixo:</p>"},{"location":"Lean/mvp_canvas/#resultado","title":"Resultado","text":""},{"location":"Lean/mvp_canvas/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[2] Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean/mvp_canvas/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 03/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus , Natanael Fernandes, Antonio Rangel 07/10/2023 Revis\u00e3o do Documento Antonio Rangel"},{"location":"Lean/objetivos_de_negocio/","title":"Objetivos de neg\u00f3cio","text":""},{"location":"Lean/objetivos_de_negocio/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na atividade Objetivos de Neg\u00f3cio  cada membro da equipe compartilhou o que entende como objetivo para o neg\u00f3cio, e os v\u00e1rios pontos de vista foram discutidos para chegar a um consenso sobre o que \u00e9 realmente importante. Esta atividade auxilia no levantamento e esclarecimento dos objetivos.</p> <p>Ap\u00f3s a discuss\u00e3o entre os membros da equipe, os objetivos clusterizados foram levados para a valida\u00e7\u00e3o com o cliente.</p> <p>A Vers\u00e3o 1 representa o quadro p\u00f3s valida\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Lean/objetivos_de_negocio/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":"<p>Vers\u00e3o 1:</p> <p></p>"},{"location":"Lean/objetivos_de_negocio/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean/objetivos_de_negocio/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 10/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento J\u00falia Farias Sousa 10/10/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima Ferraz 11/10/2023 Revis\u00e3o do documento Guilherme Daniel Fernandes da Silva"},{"location":"Lean/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"Lean/personas/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>A atividade de defini\u00e7\u00e3o de Personas  tem como objetivo identificar efetivamente as funcionalidades de um produto, a maneira geralmente utilizada para representar os usu\u00e1rios \u00e9 por meio de personas. Uma persona representa um usu\u00e1rio do produto ou servi\u00e7o, descrevendo n\u00e3o s\u00f3 o seu papel, mas tamb\u00e9m suas necessidades espec\u00edficas. Isso cria uma representa\u00e7\u00e3o realista de usu\u00e1rios,auxiliando o time a descrever funcionalidades do ponto de vista de quem interagir\u00e1 com o produto final.</p> <p>Para a din\u00e2mica foi realizado um mapa de empatia, o mapa de empatia \u00e9 um template visual para identificar e visualizar uma persona. Criado originalmente para an\u00e1lise de segmentos de consumidores, ele \u00e9 uma excelente ferramenta para classificar, explorar e entender os diferentes tipos de personas.</p> <p>No quadro abaixo conseguimos ver o resultado da din\u00e2mica realizada com o cliente para a defini\u00e7\u00e3o das personas, foram definidas duas personas:</p> <ul> <li>Servidores</li> <li>Locadora</li> </ul>"},{"location":"Lean/personas/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"Lean/personas/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean/personas/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 10/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento J\u00falia Farias Sousa 10/10/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima Ferraz 11/10/2023 Revis\u00e3o do documento Guilherme Daniel Fernandes da Silva"},{"location":"Lean/sequenciador/","title":"Sequenciador","text":""},{"location":"Lean/sequenciador/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>O sequenciador \u00e9 um template que consiste em uma sequ\u00eancia de ondas numeradas, onde cada onda representa um conjunto de funcionalidades a serem desenvolvidas. O objetivo do sequenciador \u00e9 priorizar as funcionalidades do produto de acordo com sua import\u00e2ncia e impacto, permitindo que o MVP e suas evolu\u00e7\u00f5es subsequentes sejam identificados e desenvolvidos de forma mais eficiente.</p>"},{"location":"Lean/sequenciador/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"Lean/sequenciador/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[2] Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean/sequenciador/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 28/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento J\u00falia Farias, Wolfgang Stein, Felipe Amorim, Antonio Rangel 28/09/2023 Revis\u00e3o do Documento Felipe Amorim 03/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da nova vers\u00e3o do Sequenciador Antonio Rangel"},{"location":"Lean/vis%C3%A3o_do_produto/","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":""},{"location":"Lean/vis%C3%A3o_do_produto/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa da vis\u00e3o do produto no Lean Inception desempenha um papel crucial na defini\u00e7\u00e3o inicial do produto, fornecendo um processo estruturado para estabelecer uma vis\u00e3o abrangente e ponderar sobre o seu valor.</p> <p>Durante essa etapa, a equipe trabalha em conjunto de forma colaborativa, seguindo um template espec\u00edfico, com o objetivo de criar uma vis\u00e3o clara e compartilhada do produto em desenvolvimento.</p>"},{"location":"Lean/vis%C3%A3o_do_produto/#template","title":"TEMPLATE","text":"<pre><code>        Para [cliente final]\n\n        O [nome do produto]\n\n        \u00c9 um [categoria do produto]\n\n        Que [benef\u00edcio chave, raz\u00e3o para adquiri-lo].\n\n        Diferentemente da [alternativa da concorr\u00eancia],\n\n        O nosso produto [diferen\u00e7a chave].\n</code></pre>"},{"location":"Lean/vis%C3%A3o_do_produto/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"Lean/vis%C3%A3o_do_produto/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[2] Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean/vis%C3%A3o_do_produto/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus, Natanael Fernandes 07/10/2023 Revis\u00e3o do Documento Antonio Rangel 09/10/2023 Revis\u00e3o do Documento Natanael Fernandes"},{"location":"Lean/Dinamicas/dinamicas/","title":"Din\u00e2micas","text":""},{"location":"Lean/Dinamicas/dinamicas/#panorama","title":"Panorama","text":""},{"location":"Lean/Dinamicas/dinamicas/#o-que-e-a-atividade-do-panorama","title":"O que \u00e9 a atividade do Panorama?","text":"<p>Esta atividade foi realizada dia 13/09/2023 e foi utilizada para conhecer melhor os clientes e o ambiente que os envolvem. \u00c9 utilizada uma analogia com um barco, onde tanto os clientes quanto as equipes de EPS e MDS est\u00e3o navegando no mesmo barco. Em cada etapa da atividade, os clientes preencheram o quadro com post-its.</p>"},{"location":"Lean/Dinamicas/dinamicas/#qual-e-o-nosso-objetivo","title":"Qual \u00e9 o nosso objetivo?","text":"<p>O objetivo do barco \u00e9 chegar na ilha do tesouro, sendo este tesouro a solu\u00e7\u00e3o apresentada para o problema. Ent\u00e3o os clientes escreveram no quadro qual seria o tesouro que eles querem alcan\u00e7ar.</p>"},{"location":"Lean/Dinamicas/dinamicas/#quais-os-nossos-pontos-fortes","title":"Quais os nossos pontos fortes?","text":"<p>No exemplo do barco, os nossos pontos fortes s\u00e3o o vento que ir\u00e1 levar o barco adiante. Na pr\u00e1tica, os pontos fortes s\u00e3o como os clientes podem ajudar as equipes de EPS e MDS.</p>"},{"location":"Lean/Dinamicas/dinamicas/#quais-as-nossas-barreiras-internas","title":"Quais as nossas barreiras internas?","text":"<p>As barreiras internas s\u00e3o fatores que inviabilizem/impe\u00e7am a execu\u00e7\u00e3o da atividade ou do projeto, de ser realizada ou executada de maneira interna. Dentro do contexto do barco, uma barreira interna que o barco possui seria por exemplo a \u00e2ncora, que impede o barco/navio de se mover.</p>"},{"location":"Lean/Dinamicas/dinamicas/#quais-as-nossas-barreiras-externas","title":"Quais as nossas barreiras externas?","text":"<p>As barreiras externas s\u00e3o representadas como os tubar\u00f5es na analogia e na vida real s\u00e3o os problemas que est\u00e3o fora do alcance do cliente e que podem atrapalhar o caminho at\u00e9 o objetivo.</p>"},{"location":"Lean/Dinamicas/dinamicas/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<p>A etapa de discuss\u00f5es se resume a agrupar o que a equipe entendeu sobre a din\u00e2mica e tirar eventuais d\u00favidas com os clientes.</p>"},{"location":"Lean/Dinamicas/dinamicas/#resultado-final-da-atividade","title":"Resultado final da atividade","text":"<p>Objetivos: </p> <p>Pontos Fortes: </p> <p>Barreiras Internas: </p> <p>Barreiras Externas: </p> <p>Discuss\u00f5es: </p>"},{"location":"Lean/Dinamicas/dinamicas/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Design Thinking - IBM. Dispon\u00edvel em: https://www.ibm.com/design/thinking/page/framework/</p>"},{"location":"Lean/Dinamicas/dinamicas/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Antonio Rangel e Vitor Diniz 04/10/2023 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do Documento Guilherme Daniel Fernandes da Silva 04/10/2023 Revis\u00e3o Natanael Fernandes Coelho Filho"},{"location":"Planos/plano_de_comunicacao/","title":"Planejamento da comunica\u00e7\u00e3o externa e interna","text":""},{"location":"Planos/plano_de_comunicacao/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento possui a finalidade de elucidar como foi organizada e estruturada a comunica\u00e7\u00e3o entre as equipes de EPS e MDS, os product owners, e o professor Hilmer.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_comunicacao/#2-ferramentas-para-comunicacao","title":"2. Ferramentas para comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Utilizaremos as seguintes ferramentas conforme a finalidade de cada uma:</p> Nome Finalidade Discord Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre a equipe e product owner, al\u00e9m da comunica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o interna da equipe Microsoft Teams Reuni\u00f5es internas da equipe que necessitem de grava\u00e7\u00e3o e reuni\u00f5es com o product owner Whatsapp Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e de acesso f\u00e1cil entre os integrantes da equipe de EPS e MDS Google Drive Gerenciamento de arquivos, como planilhas, atas e outros documentos Github Reposit\u00f3rio com os documentos, arquivos, c\u00f3digos, dentre outros recursos relacionados ao projeto ZenHub Acompanhamento e gerenciamento do projeto"},{"location":"Planos/plano_de_comunicacao/#3-reunioes","title":"3. Reuni\u00f5es","text":"<p>Considerando que as sprints ser\u00e3o de 1 semana, teremos reuni\u00f5es internas e externas conforme explicado nas se\u00e7\u00f5es a seguir.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_comunicacao/#31-reunioes-internas","title":"3.1 Reuni\u00f5es Internas","text":"<p>Se referem \u00e0 equipe de EPS e MDS envolvidos diretamente com o projeto.</p> Objetivo Envolvidos Frequ\u00eancia Dia e Hor\u00e1rio Meio Ferramenta Stand UP EPS e MDS Duas vezes por semana Ter\u00e7a e Quinta-feira, das 15h50 \u00e0s 16h Presencial - Planejamento de sprint EPS e MDS Semanal Quarta-feira, das 20h \u00e0s 21h Remoto Discord <p>OBS: Reuni\u00f5es com o product owner e acompanhamentos podem ser realizados sob demanda.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_comunicacao/#32-reunioes-externas","title":"3.2 Reuni\u00f5es Externas","text":"<p>Se referem tanto \u00e0 equipe (EPS e MDS) quanto aos demais interessados.</p> Objetivo Envolvidos Frequ\u00eancia Dia e Hor\u00e1rio Meio Ferramenta Reuni\u00e3o de revis\u00e3o e acompanhamento com o product owner EPS, MDS, PO's, prof. Hilmer Semanal Quarta-feira, de 19h \u00e0s 20h Remoto Teams <p>OBS: Outras reuni\u00f5es podem ser realizadas sob demanda.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_comunicacao/#4-referencias","title":"4. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2023-1. Plano de Comunica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Alectrion-DOC/plano-comunicacao/</p>"},{"location":"Planos/plano_de_comunicacao/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 18/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do plano de comunica\u00e7\u00e3o Lucas Ferraz"},{"location":"Planos/plano_de_custos/","title":"Plano de custos","text":""},{"location":"Planos/plano_de_custos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O plano de custos descreve como os custos do projeto ser\u00e3o planejados, estruturados e controlados, fornecendo detalhes dos processos e ferramentas usadas. A primeira etapa \u00e9 a estimativa de custos, realizada para estimar o custo dos recursos necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o do projeto. Depois \u00e9 determinado o or\u00e7amento, agregando todos os custos estimados. Por fim, \u00e9 feito o controle desses custos para monitorar e possivelmente atualizar o or\u00e7amento.</p> <p>Este documento apresenta a estimativa de custos, or\u00e7amentos e controle, para que o projeto possa ser realizado dentro do or\u00e7amento planejado.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_custos/#2-estimativa-de-custos","title":"2. Estimativa de custos","text":""},{"location":"Planos/plano_de_custos/#21-pessoas","title":"2.1 Pessoas","text":"<p>Para essa estimativa de custos foi utilizado o custo m\u00e9dio anual por aluno de instituto federal. De acordo com jornal da unesp [5], esse custo \u00e9 de R$40.900 anual por aluno. Para essa estimativa, leva-se tamb\u00e9m em considera\u00e7\u00e3o o curso da equipe, Engenharia de Software, que \u00e9 um curso de 5 anos, de 232 cr\u00e9ditos. Considerando tamb\u00e9m as 17 semanas de projeto e os 15 integrantes da equipe, temos os seguintes c\u00e1lculos.</p> <p>Custo m\u00e9dio por cr\u00e9dito * custo m\u00e9dio anual por integrante x quantidade padr\u00e3o de anos de curso \u00f7 quantidade de cr\u00e9ditos para forma\u00e7\u00e3o no curso * 40.900 x 5 \u00f7 232 = R$881,50</p> <p>Custo m\u00e9dio por integrante na disciplina de EPS/MDS * custo m\u00e9dio por cr\u00e9dito x quantidade de cr\u00e9ditos da disciplina * 881,5 x 4 = R$3.526,00</p> <p>Custo TOTAL por equipe * custo m\u00e9dio por integrante na disciplina de EPS/MDS x quantidade de integrantes da equipe * 3526,00 x 15 = R$52.890,00</p> <p>Custo m\u00e9dio semanal por equipe * custo TOTAL por equipe \u00f7 quantidade de semanas do projeto * 52.890,00 \u00f7 17 = R$3.111,18</p>"},{"location":"Planos/plano_de_custos/#22-equipamentos","title":"2.2 Equipamentos","text":"<p>Para a estimativa de custos dos equipamento ser\u00e1 considerado o pre\u00e7o de um notebook com as configura\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de um Intel Core I5 ou AMD Ryzen 5 com 8gb de mem\u00f3ria RAM em 2023. Segundo Kabum [7], o pre\u00e7o de um notebook com essas caracter\u00edsticas est\u00e1 em torno de R$ 3 mil. Considerando os 17 integrantes da equipe:</p> <p>Custo TOTAL dos equipamentos * custo m\u00e9dio do notebook x quantidade de integrantes da equipe * 3.000 x 15 = R$45.000,00</p>"},{"location":"Planos/plano_de_custos/#23-ferramentas","title":"2.3 Ferramentas","text":"<p>A estimativa de custos com ferramentas ser\u00e1 considerado como R$0, pois as plataformas e ferramentas utilizadas pela equipe s\u00e3o gratuitas.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_custos/#24-capacitacao","title":"2.4 Capacita\u00e7\u00e3o","text":"<p>A estimativa de custos com cursos de capacita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 considerado como R$0, pois as plataformas e ferramentas utilizadas pela equipe foram gratuitas.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_custos/#25-infraestrutura","title":"2.5 Infraestrutura","text":"<p>A estimativa de custos de infraestrutura foi planejada considerando o uso de energia el\u00e9trica e internet.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_custos/#internet","title":"Internet","text":"<p>Para c\u00e1lculo do custo de internet utilizaremos o pre\u00e7o m\u00e9dio de planos de 250 MB por m\u00eas que, de acordo com melhorescolha [4],\u00e9 cerca de R$ 89,99.</p> <p>Custo semanal de internet por integrante * custo mensal da internet \u00f7 quantidade de semana no m\u00eas * 89,99 \u00f7 4 = R$22,50</p> <p>Custo semanal de internet por equipe * custo semanal da internet por integrante x quantidade integrantes * 22,50 x 15 = R$337,50</p> <p>Custo TOTAL de internet por equipe * custo semanal da internet por equipe x quantidade de semanas do projeto * 337,50 x 17 = R$5.737,5</p>"},{"location":"Planos/plano_de_custos/#energia","title":"Energia","text":"<p>Para a estimativa de energia, seguiu-se os dados da tabela de tarifas [2] da neoenergiabrasilia, com os dados vigentes de novembro de 2022 \u00e0 outubro de 2023. Segundo essa tabela, o custo do KW/h residencial, consumo ativo, de Bras\u00edlia \u00e9 cerca de R$0,70. Segundo dados de 2021 da cultura uol [3], um notebook consome em m\u00e9dia cerca de 65W/h, conectado ao carregador. Consideramos que cada integrante da equipe trabalhar\u00e1 4 horas por semana em sua resid\u00eancia, ao longo de 17 semanas. Utilizando esses dados para c\u00e1lculo, temos:</p> <p>Consumo do notebook em KW/h: * pot\u00eancia x horas \u00f7 1000  65 x 1 \u00f7 1000 = 0,065* KW/h</p> <p>Custo semanal de energia por integrante</p> <ul> <li>horas de trabalho x consumo do notebook x tarifa</li> <li>4h x x 0,065KW/h x R$0,70</li> <li>4 x 0,065 x 0,70 = R$0,18</li> </ul> <p>Custo semanal de energia por equipe * custo semanal por aluno x quantidade de integrantes da equipe * 0,18 x 15 = R$2,70</p> <p>Custo TOTAL de energia por equipe * custo semanal por equipe x quantidade de semanas do projeto * 2,70 x 17 = R$45,90</p>"},{"location":"Planos/plano_de_custos/#custo-total-infraestrutura","title":"Custo TOTAL infraestrutura","text":"<p>Somando as estimativas de custo semanal de internet (R$337,50) e energia (R$2,70) por equipe, t\u00eam-se um custo semanal de infraestrutura de R$340,20. Considerando as 17 semanas de projeto, o custo total de infrastrutura ser\u00e1 de R$5.783,40.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_custos/#26-vales","title":"2.6 Vales","text":"<p>Tendo em vista que temos custos de locomo\u00e7\u00e3o e de alimenta\u00e7\u00e3o causados pela disciplina e pelo projeto, adotaram-se os seguintes valores: duas passagens de R$5,50 por dia de aula e R$6,10 destinados ao almo\u00e7o no restaurante universit\u00e1rio da UnB. Logo, os custos s\u00e3o: Custo semanal de vale transporte * custo do transporte X quantidade de transportes por dia X quantidade de aulas por semana X quantidade de alunos  * R$((5,50 * 2) * 2) * 15 = R$330,00</p> <p>Custo semanal de vale alimenta\u00e7\u00e3o * custo do almo\u00e7o X quantidade de aulas por semana X quantidade de alunos * R$(6,10 * 2) * 15 = R$183,00</p> <p>Custo total semanal com vales pela equipe * Custo semanal de vale transporte + Custo semanal de vale alimenta\u00e7\u00e3o * R$330,00 + R$183,00 = R$513,00</p> <p>Custo total com vales pela equipe * Custo total semanal com vales X quantidade de alunos * R$513,00 * 15 = R$7695,00</p>"},{"location":"Planos/plano_de_custos/#3-definicao-do-orcamento","title":"3. Defini\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento","text":"<p>Considerando as estimativas de custos acima calculadas e uma margem de 10%, o or\u00e7amento total para o projeto em 17 semanas \u00e9:</p> <ul> <li>custo pessoas + custo equipamentos + custo ferramentas + custo capacita\u00e7\u00e3o + custo infraestrutura + custo vales</li> <li>R$52.890,00 + R$45.000,00 + R$0 + R$0 + R$5.783,40 + R$7695,00 = R$112.368,40</li> </ul> <p>O custo do MVP \u00e9 calculado com base nas semanas at\u00e9 sua entrega, calculado para X semanas. Sendo assim, o custo do MVP \u00e9 de R$X. A planilha a seguir apresenta uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos custos semanais, de projeto e do MVP.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_custos/#4-planilha-de-custos","title":"4. Planilha de custos","text":"<p>Para consolida\u00e7\u00e3o dos custos, utilizamos a planilha conforme abaixo.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_custos/#6-referencias-bibliograficas","title":"6. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Escrit\u00f3rio de Projetos. Gerenciamento dos custos: O que \u00e9, objetivo e processos. Dispon\u00edvel em: https://escritoriodeprojetos.com.br/gerenciamento-dos-custos-do-projeto. Acesso em: 17 de setembro de 2023 [2] Neoenergia Bras\u00edlia. Tarifas. Dispon\u00edvel em: https://www.neoenergiabrasilia.com.br/residencial-e-rural/Paginas/tarifas.aspx. Acesso em: 17 de setembro de 2023 [3] Cultura UOL. 6 maneiras de economizar na conta de luz do home office. Dispon\u00edvel em: https://cultura.uol.com.br/noticias/26097_6-maneiras-de-economizar-na-conta-de-luz-do-home-office.html. Acesso em: 17 de setembro de 2023 [4] Melhor escolha. Internet em Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: https://melhorescolha.com/internet-banda-larga/brasilia-df/. Acesso em: 17 de setembro de 2023 [5] Jonal da Unesp. Cobran\u00e7a de mensalidade n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para o financiamento da universidade p\u00fablica. Dispon\u00edvel em: https://jornal.unesp.br/2022/06/08/cobranca-de-mensalidade-nao-e-a-solucao-para-o-financiamento-da-universidade-publica/. Acesso em: 17 de setembro de 2023 [6] Alectrion. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Alectrion-DOC. Acesso em: 17 de setembro de 2023 [7] Kabum. Dispon\u00edvel em: https://www.kabum.com.br/computadores/notebooks. Acesso em: 17 de setembro de 2023  </p>"},{"location":"Planos/plano_de_custos/#7-historico-de-versao","title":"7. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 17/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Lima 18/09/2023 Corre\u00e7\u00e3o do link da planilha Lucas Lima 18/09/2023 Revis\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Yuri Alves 03/10/2023 Mudan\u00e7a na planilha Lucas Lima"},{"location":"Planos/plano_de_qualidade/","title":"Plano de Qualidade","text":""},{"location":"Planos/plano_de_qualidade/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um dos fundamentos essenciais de um produto reside na qualidade que ele oferece. Nesse contexto, a ISO 9126 estabelece a qualidade como a \"totalidade de caracter\u00edsticas e crit\u00e9rios de um produto ou servi\u00e7o que emprega suas capacidades para satisfazer as necessidades declaradas ou impl\u00edcitas\".</p> <p>Por sua vez, a ISO 25010, lan\u00e7ada em 2011 como uma substitui\u00e7\u00e3o da ISO 9126, estabelece padr\u00f5es para a qualidade de produtos de software. Essa norma define qualidade como o grau em que um sistema atende \u00e0s necessidades expressas e n\u00e3o expressas dos stakeholders, resultando na cria\u00e7\u00e3o de valor.</p> <p>A ISO 25010 identifica oito caracter\u00edsticas fundamentais para a qualidade de um produto, que s\u00e3o: adequa\u00e7\u00e3o funcional, efici\u00eancia de desempenho, compatibilidade, usabilidade, confiabilidade, seguran\u00e7a, manuten\u00e7\u00e3o e portabilidade.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_qualidade/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o deste plano tem como prop\u00f3sito detalhar as ferramentas a serem empregadas e as m\u00e9tricas a serem analisadas pela equipe, visando estabelecer os padr\u00f5es de qualidade do produto e embasar as decis\u00f5es a serem tomadas. Com isso, podemos citar os seguintes objetivos espec\u00edficos deste documento:</p> <ul> <li>Definir os objetivos de qualidade;</li> <li>Apresentar formas de atingir os objetivos de qualidade;</li> <li>Selecionar e coletar m\u00e9tricas de qualidade</li> <li>Apresentar a compreens\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o das m\u00e9tricas para o produto;</li> <li>Especificar os procedimentos, t\u00e9cnicas e ferramentas que ser\u00e3o utilizados para a garantia da qualidade do produto.</li> </ul>"},{"location":"Planos/plano_de_qualidade/#3-objetivos-de-qualidade","title":"3. Objetivos de Qualidade","text":"<p>No \u00e2mbito dos objetivos delineados pela norma ISO 25010:2011, a an\u00e1lise da qualidade do projeto \u00e9 direcionada a tr\u00eas \u00e1reas fundamentais: qualidade interna, qualidade externa e qualidade de uso.</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o da qualidade interna e externa visa examinar o pr\u00f3prio produto e est\u00e1 centrada em seis caracter\u00edsticas primordiais: funcionalidade, confiabilidade, usabilidade, efici\u00eancia, manutenibilidade e portabilidade. Cada uma dessas caracter\u00edsticas engloba diversas subcaracter\u00edsticas, as quais se tornam observ\u00e1veis externamente durante a utiliza\u00e7\u00e3o do software e s\u00e3o influenciadas pelos atributos internos do produto.</p> <p>A qualidade de uso, por outro lado,  concentra-se em quatro caracter\u00edsticas principais: efic\u00e1cia, produtividade, seguran\u00e7a e satisfa\u00e7\u00e3o. Essas caracter\u00edsticas derivam da combina\u00e7\u00e3o das seis caracter\u00edsticas de qualidade (interna e externa) previamente definidas pela norma ISO.</p> <p>Durante a an\u00e1lise da qualidade do projeto, s\u00e3o abordados tanto os aspectos internos quanto os externos do software, considerando as seis caracter\u00edsticas de qualidade. Al\u00e9m disso, \u00e9 avaliada a experi\u00eancia do usu\u00e1rio final por meio das quatro caracter\u00edsticas espec\u00edficas de qualidade de uso. Ao adotar essas abordagens complementares, busca-se realizar uma avalia\u00e7\u00e3o abrangente da qualidade do produto sob diferentes perspectivas.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_qualidade/#4-verificacao-e-validacao-vv","title":"4. Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o (V&amp;V)","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o s\u00e3o processos essenciais no desenvolvimento de produtos, sistemas ou softwares, desempenhando pap\u00e9is cruciais na garantia de qualidade e na conformidade com requisitos espec\u00edficos.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de um sistema ou componente para determinar se os resultados esperados est\u00e3o em conformidade com os requisitos predeterminados. Deste modo, \u00e9 o processo de checar se o produto est\u00e1 sendo constru\u00eddo corretamente, garantindo que cada etapa do desenvolvimento atenda \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es e normas estabelecidas.</p> <p>Por outro lado, a valida\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o de que o sistema atende \u00e0s necessidades e expectativas do usu\u00e1rio final. \u00c9 o processo de assegurar que o produto seja \u00fatil e eficaz para o prop\u00f3sito a que se destina. Assim, a valida\u00e7\u00e3o garante que o produto constru\u00eddo \u00e9 o produto certo, atendendo aos requisitos e proporcionando valor real aos usu\u00e1rios.</p> <p>Com isso, com o objetivo de alcan\u00e7ar os objetivos de qualidade propostos para o projeto, ser\u00e3o adotadas tr\u00eas t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o e validada\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>An\u00e1lise est\u00e1tica do c\u00f3digo:: Ser\u00e3o utilizadas as funcionalidades do Sonar Cloud como ferramenta de an\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo, visando a obten\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas mensur\u00e1veis. Essa ferramenta ser\u00e1 capaz de identificar poss\u00edveis problemas no c\u00f3digo e oferecer informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade do projeto, promovendo uma contribui\u00e7\u00e3o valiosa para a tomada de decis\u00f5es e a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas a serem abordadas pela equipe.</p> </li> <li> <p>Testes automatizados: Ser\u00e3o empregados testes automatizados, abrangendo tanto os testes unit\u00e1rios quanto os de integra\u00e7\u00e3o. Essa abordagem possibilita a valida\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas dos cen\u00e1rios esperados, mas tamb\u00e9m das situa\u00e7\u00f5es de erro, assegurando o correto funcionamento do software em diversas condi\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o com os POs: Reuni\u00f5es semanais ser\u00e3o realizadas para validar o progresso e obter feedback. Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel realizar a valida\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o.</p> </li> </ul>"},{"location":"Planos/plano_de_qualidade/#5-padroes-e-metricas","title":"5. Padr\u00f5es e m\u00e9tricas","text":"<p>A principal ISO e modelo utilizados no projeto s\u00e3o:</p> <ul> <li>NBR - ISO/IEC 25010</li> <li>Modelo de Qualidade Q-Rapids</li> </ul>"},{"location":"Planos/plano_de_qualidade/#metricas","title":"M\u00e9tricas","text":"<p>As m\u00e9tricas definidas para o monitoramento de qualidade foram:</p> M\u00e9trica Descri\u00e7\u00e3o Reliability Quantidade de bugs presentes do c\u00f3digo fonte Security Rating Avalia\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a de falhas e vulnerabilidades Maintainability Quantidade de mau cheiros de c\u00f3digo Coverage Porcentagem de linhas de c\u00f3digo cobertos por testes Duplications Densidade em porcentagem de c\u00f3digo duplicado Size Quantidade de linhas de declara\u00e7\u00f5es, fun\u00e7\u00f5es, classes, arquivos e coment\u00e1rios Complexity Quantidade de complexidade ciclom\u00e1tica e cognitiva Issues Quantidade de issues abertas, fechadas, reabertas, falsa positiva e \"won't fix\""},{"location":"Planos/plano_de_qualidade/#6-testes","title":"6. Testes","text":"<p>O software \u00e9 um produto da criatividade humana que envolve alta complexidade e, por isso, pode apresentar falhas e inconsist\u00eancias. Para garantir que o software funcione conforme o esperado, existem os testes, que s\u00e3o processos que verificam a qualidade do software e evitam que os erros afetem o usu\u00e1rio final.</p> <p>Os testes podem ser classificados em diferentes tipos, de acordo com o n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o do software:</p> <p>Testes de unidade: s\u00e3o testes que verificam uma parte isolada do c\u00f3digo, geralmente uma classe ou um m\u00e9todo.</p> <p>Testes de integra\u00e7\u00e3o: s\u00e3o testes que verificam o funcionamento de uma funcionalidade ou uma transa\u00e7\u00e3o completa, envolvendo a intera\u00e7\u00e3o entre diferentes componentes do software.</p> <p>Testes de sistema: s\u00e3o testes que simulam o uso real do software por um usu\u00e1rio, verificando se o software atende aos requisitos e expectativas.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_qualidade/#7-ferramentas","title":"7. Ferramentas","text":"<ul> <li> <p>Jest: Framework de testes para Javascript;</p> </li> <li> <p>ESLint: Ferramenta para identificar e reportar padr\u00f5es encontrados no c\u00f3digo ECMAScript/JavaScript, com o objetivo de tornar o c\u00f3digo mais consistente e evitar bugs.</p> </li> <li> <p>SonarCloud: Ferramenta de an\u00e1lise de c\u00f3digo que verifica a qualidade do c\u00f3digo conforme as m\u00e9tricas e regras estabelecidas.</p> </li> </ul>"},{"location":"Planos/plano_de_qualidade/#8-controle-de-codigo","title":"8. Controle de c\u00f3digo","text":"<p>Para garantir a qualidade dos procedimentos, usamos uma mistura de tarefas autom\u00e1ticas e manuais. As tarefas autom\u00e1ticas envolvem documenta\u00e7\u00e3o, controle de vers\u00e3o, c\u00f3digo, commits e testes, que s\u00e3o feitos por ferramentas e sistemas que contribuem para a qualidade do software. Essas tarefas ser\u00e3o realizadas com o aux\u00edlio de ferramentas e sistemas, para a garantia da qualidade do software.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_qualidade/#9-historico-de-versao","title":"9. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 22/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Guilherme Daniel Fernandes da Silva 22/10/2023 Adicionando tabela de m\u00e9tricas Antonio Rangel 22/10/2023 Revisando documenta\u00e7\u00e3o J\u00falia Farias Sousa 22/10/2023 Revisando documenta\u00e7\u00e3o Davi Matheus da Rocha de Oliveira"},{"location":"Planos/plano_de_riscos/","title":"Plano de riscos","text":""},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O plano de gerenciamento de riscos tem como objetivo identificar, analisar e planejar a\u00e7\u00f5es para lidar com poss\u00edveis riscos relacionados ao desenvolvimento do projeto. Com base nessa an\u00e1lise, ser\u00e3o implementadas medidas preventivas, de mitiga\u00e7\u00e3o, elimina\u00e7\u00e3o ou aceita\u00e7\u00e3o dos riscos identificados. A responsabilidade pelo gerenciamento dos riscos ser\u00e1 atribu\u00edda ao Scrum Master ao longo das sprints, garantindo que o processo seja acompanhado de forma cont\u00ednua e eficiente.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#2-estrutura-analitica-dos-riscos-ear","title":"2.  Estrutura Anal\u00edtica dos Riscos (EAR)","text":"<p>A estrutura anal\u00edtica dos riscos, \u00e9 uma ferramenta na qual s\u00e3o agrupados os riscos e classifica-os em categorias. Essas categorias s\u00e3o divididas de forma hier\u00e1quica destrinchando as poss\u00edveis fontes de risco.</p>"},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#21-analise-quantitativa","title":"2.1 An\u00e1lise quantitativa","text":""},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#probabilidade","title":"Probabilidade","text":"Probabilidade Intervalo Peso Muito Baixa 0 a 10 1 Baixa 11 a 30 2 M\u00e9dia 31 a 50 3 Alta 51 a 65 4 Muito Alta 65 a 100 5"},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#impacto","title":"Impacto","text":"Impacto Descri\u00e7\u00e3o Peso Muito Baixo Impacto pouco expressivo no desenvolvimento do projeto 1 Baixo Pouco impacto no desenvolvimento do projeto 2 M\u00e9dio Possui certo impacto por\u00e9m \u00e9 facilmente recuperado 3 Alto H\u00e1 grande impacto no desenvolvimento do projeto 4 Muito Alto O impacto inviabiliza o projeto 5"},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#prioridade","title":"Prioridade","text":"<p>Se baseando com os valores do impacto e de probabilidade calcula-se a prioridade dos riscos. O que determina a urg\u00eancia com que medidas devem ser tomadas para mitigar ou resolver um risco que pode impedir o projeto.</p> Probabilidade/Impacto Muito Baixa Baixo M\u00e9dia Alta Muito Alta Muito Baixa 1 2 3 4 5 Baixa 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alta 4 8 12 16 20 Muito Alta 5 10 15 20 25"},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#valor-de-prioridade","title":"Valor de prioridade","text":"Prioridade Intervalo Muito Baixo 1 a 5 Baixo 6 a 10 M\u00e9dio 11  a 15 Alto 16 a 20 Muito Alto 21 a 25"},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#identificacao-dos-riscos","title":"Identifica\u00e7\u00e3o dos riscos","text":"<p>A forma utilizada para a identifa\u00e7\u00e3o de riscos do projeto foi a an\u00e1lise de premissas e brainstorming - elaborar uma lista de riscos do projeto, promovendo a identifica\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as e oportunidades.</p> <ul> <li>Os riscos podem ser classificados de acordo com v\u00e1rias categorias:<pre><code>T\u00e9cnico, que s\u00e3o riscos associados \u00e0 tecnologia, requisitos e qualidade.\nExterno, s\u00e3o riscos relativos ao cliente, mercado ou ambiente.\nOrganizacional, s\u00e3o relacioandos \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o e recursos do projeto.\nGer\u00eancia, s\u00e3o relativos \u00e0 estimativa, planejamento, controle e comunica\u00e7\u00e3o.\n</code></pre> </li> </ul>"},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#3-riscos-levantados","title":"3.  Riscos levantados","text":""},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#riscos-tecnicos","title":"Riscos t\u00e9cnicos","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Preventiva A\u00e7\u00e3o Reativa Probabilidade Impacto Prioridade R01 Falta de conhecimento com as tecnologias de desenvolvimento. Escolher os alunos que est\u00e3o dispostos a aprender as ferramentas necess\u00e1rias. Procurar cursos e aplicar treinamento sobre as tecnologias. 4 5 20 R02 N\u00e3o cumprimento dos padr\u00f5es de qualidade Monitoramento dos ind\u00edces de qualidade Implementar melhorias que atendam os padr\u00f5es de qualidade 8 5 25 R03 Altera\u00e7\u00e3o de Tecnologias do projeto Clareza no escopo do projeto Planejamento de sprints de modo que poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o afetem o desenvolvimento do projeto. 2 2 10 R04 Defeito no equipamento de algum integrante do grupo Comunica\u00e7\u00e3o clara e transparente entre todos os membros do grupo. Realoca\u00e7\u00e3o de integrantes em diferentes fun\u00e7\u00f5es 1 4 10 R05 Conflito entre entregas da sprint e de tarefas de outras disciplinas Planejamento das entregas Redefini\u00e7\u00e3o do planejamento das tarefas 2 5 10"},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#riscos-externos","title":"Riscos externos","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Preventiva A\u00e7\u00e3o Reativa Probabilidade Impacto Prioridade R06 Problemas na comunica\u00e7\u00e3o com o cliente Clareza nas funcionalidades que ser\u00e3o entregues ao cliente Reuni\u00f5es para definir de forma concisa escopo e features. 4 3 20 R07 Alguns dos membros contrair uma doen\u00e7a ou ficar indispon\u00edvel nenhuma a\u00e7\u00e3o preventiva Redefini\u00e7\u00e3o do planejamento 5 2 10"},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#riscos-organizacionais","title":"Riscos organizacionais","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Preventiva A\u00e7\u00e3o Reativa Probabilidade Impacto Prioridade R08 Depend\u00eancia entre as atividades Planejar de forma paralela Planejar issues de forma que issues n\u00e3o ocorra o excesso de depend\u00eancias entre as issues 3 3 8"},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#riscos-de-gerencia","title":"Riscos de ger\u00eancia","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Preventiva A\u00e7\u00e3o Reativa Probabilidade Impacto Prioridade R09 Alterar escopo Reuni\u00f5es para descrever de forma clara os requisitos do projeto. Realizar a revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do planejamento. 3 3 20 R10 Falta de comunica\u00e7\u00e3o entre os integrantes do grupo Estabelecer ferramentas de comuni\u00e7\u00e3o entre os membros, realiza\u00e7\u00f5es de dailys e assuntos pontuais por whatsapp/telegram Sempre deixar principais pontos das sprints em ambientes que os integrantes acessam constantemente. 3 4 12 R11 Desist\u00eancia de algum membro da equipe. Dividir de forma igualit\u00e1ria as issues do projeto. Adequar os hor\u00e1rios e realocar as tarefas entre os membros sem sobrecarregar nenhum membro. 3 4 15 R12 Baixa produtividade dos integrantes do grupo Motiva\u00e7\u00e3o da equipe atrav\u00e9s de dailys Realizar checkpoints de sa\u00fade mental com os integrantes do grupo, ou elabora\u00e7\u00e3o de gamifica\u00e7\u00e3o 3 4 10 R13 Conflitos de hor\u00e1rios dispon\u00edveis para os integrantes. Montar uma grade com os hor\u00e1rios dispon\u00edveis de cada membro. Os pontos das sprints deve ser divido visando a carga hor\u00e1ria compat\u00edvel com o que os integrantes ter\u00e3o na semana, sendo male\u00e1vel a mudan\u00e7as(desde que o membro notifique o grupo no planejamento da sprint). 4 3 10"},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#4-planilha-de-riscos","title":"4.  Planilha de Riscos","text":"<p>Durante o desenvolvimento de um projeto de software, \u00e9 crucial acompanhar e monitorar os riscos envolvidos, uma vez que eles n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticos e podem variar em termos de gravidade ao longo do projeto. Com o objetivo de facilitar esse acompanhamento, foi desenvolvida uma planilha que permite inserir e atualizar a pontua\u00e7\u00e3o dos riscos em cada sprint.</p> <p>Essa planilha fornece uma vis\u00e3o clara e organizada dos riscos identificados, permitindo que a equipe monitore sua evolu\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. A pontua\u00e7\u00e3o dos riscos pode ser atribu\u00edda com base em crit\u00e9rios predefinidos, levando em considera\u00e7\u00e3o a probabilidade de ocorr\u00eancia e o impacto caso ocorram</p>"},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] FREITAS, Renata. Aplique o Plano de Gerenciamento de Riscos no seu neg\u00f3cio. Dispon\u00edvel em: https://www.glicfas.com.br/plano-de-gerenciamento-de-riscos/. Acesso em: 17 de setembro de 2023</p>"},{"location":"Planos/plano_de_riscos/#7-historico-de-versao","title":"7. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 17/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Davi Matheus 18/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da planilha de Riscos Davi Matheus 18/09/2023 revis\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o yuri alves"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/","title":"Relat\u00f3rio de Encerramento do Projeto","text":""},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como prop\u00f3sito efetuar uma an\u00e1lise comparativa entre o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o durante o desenvolvimento do projeto. Ser\u00e3o avaliados o Backlog, as Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio (US), os Custos, a Qualidade e os Riscos, com o intuito de compreender o avan\u00e7o do projeto. Adicionalmente, ser\u00e3o conduzidas an\u00e1lises complementares e avalia\u00e7\u00f5es para aprimorar a compreens\u00e3o do estado atual do projeto.</p>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#2-backlog","title":"2. Backlog","text":""},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#21-planejadas","title":"2.1  Planejadas","text":""},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#contas","title":"Contas","text":"<ul> <li>[US - 01] - Gerenciar conta</li> <li>[US - 02] - Autentica\u00e7\u00e3o no PrintGo </li> </ul>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#impressora","title":"Impressora","text":"<ul> <li>[US - 03] - Perfil impressora </li> <li>[US - 04] - Visualiza\u00e7\u00e3o de dados da impressora </li> <li>[US - 05] - Gerenciar dados de contagem da impressora </li> <li>[US - 06] - Visualizar impressoras que dados n\u00e3o conferem com dados da locadora </li> <li>[US - 07] - Gerenciar chamados t\u00e9cnicos da impressora </li> <li>[US - 08] - Visualizar o hist\u00f3rico de localiza\u00e7\u00e3o das impressoras </li> <li>[US - 09] - Buscar uma impressora pelo endere\u00e7o IP  </li> <li>[US - 10] - Visualizar um relat\u00f3rio  </li> </ul>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#manutencao-dos-equipamentos","title":"Manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos","text":"<ul> <li>[US - 11] - Registrar chamados t\u00e9cnicos de impressoras defeituosas por meio do e-mail  </li> <li>[US - 12] - Receber chamados t\u00e9cnicos de impressoras defeituosas  </li> <li>[US - 13] - Cadastrar entrega de suprimento  </li> <li>[US - 14] - Visualizar as entregas de suprimento  </li> </ul>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#22-realizadas","title":"2.2  Realizadas","text":""},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#contas_1","title":"Contas","text":"<ul> <li>[US - 01] - Gerenciar conta</li> <li>[US - 02] - Autentica\u00e7\u00e3o no PrintGo </li> </ul>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#impressora_1","title":"Impressora","text":"<ul> <li>[US - 03] - Perfil impressora </li> <li>[US - 04] - Visualiza\u00e7\u00e3o de dados da impressora </li> </ul>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#23-analise","title":"2.3 An\u00e1lise","text":"<p>Foram planejadas 14 atividades no backlog e 4 delas j\u00e1 foram realizadas. Isso significa que 26% das atividades planejadas para o projeto j\u00e1 foram implementadas. Um dos motivos para essa porcentagem foi a necessidade de trabalhar no projeto desde o in\u00edcio, sendo necess\u00e1ria a configura\u00e7\u00e3o do ambiente, a realiza\u00e7\u00e3o do deploy do front e de todos microsservi\u00e7os e a cria\u00e7\u00e3o das pipelines de CI/CD.</p>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#3-custos-executados","title":"3. Custos Executados","text":"<p>Autor e dono do documento: Lucas</p>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#4-riscos","title":"4. Riscos","text":"<p>Durante o decorrer do projeto, o time enfrentou diversas dificuldades principalmente envolvendo os riscos que tratam sobre comunica\u00e7\u00e3o, tanto entre os membros do time, tanto com os clientes, conflito de hor\u00e1rios, conflito entre atividades de outras mat\u00e9rias e da baixa produtividade do time durante boa parte do projeto. Esses riscos principais s\u00e3o retratados na planilha como R5, R6, R10, R12, R13. A ocorr\u00eancia desses riscos a partir da primeira semana de desenvolvimento afetou significativamente o trabalho do time e geraram ao decorrer do projeto um agravamento dos riscos R1 (principalmente entre os membros de MDS), R2 e R9. Culminando em tarefas feitas pela metade e no atraso consecutivo das entregas das releases. Antes do come\u00e7o do desenvolvimento, o time realizou treinamentos das tecnologias b\u00e1sicas do projeto com os membros de MDS, por\u00e9m por conta dos problemas enfrentados durante o projeto e tamb\u00e9m por uma certa falta de comprometimento, o aprendizado de boa parte dos membros assim como suas participa\u00e7\u00f5es no projeto foram muito limitadas. O time s\u00f3 foi capaz de lidar de certa forma com os problemas na parte final do projeto, com duas semanas da entrega final. Foram desenvolvidas 2 releases que n\u00e3o foram totalmente validadas pelos clientes, justamente por conta da limita\u00e7\u00e3o de tempo para realizar corre\u00e7\u00f5es. A planilha de riscos s\u00f3 foi documentada e analisada at\u00e9 a segunda sprint.</p>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#5-qualidade","title":"5. Qualidade","text":""},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#planejado","title":"Planejado","text":"<p>Com a finalidade de realizar uma entrega mais segura e confi\u00e1vel para o cliente, a equipe almejou uma cobertura acima de 80% para todos os reposit\u00f3rios. O objetivo era que tanto o Front, quanto os microsservi\u00e7os apresentassem essa cobertura. Diante disso, os pull requests (PRs) passavam por uma esteira de CI, onde o PR poderia ser mergeado apenas ap\u00f3s passar nos requisitos de qualidade definidos: cobertura acima de 80% e n\u00e3o ser respons\u00e1vel por reduzir a cobertura total do c\u00f3digo.</p>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#executado","title":"Executado","text":"<p>Ap\u00f3s o desenvolvimento das US, os reposit\u00f3rios apresentaram as seguintes coberturas em suas branches principais:</p> <ul> <li>Frontend: 89,1%</li> <li>PrinterService: 91,7%</li> <li>UserService: 93,9%</li> </ul>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#6-proximos-passos","title":"6. Pr\u00f3ximos passos","text":"<ul> <li>Verificar com os clientes quais crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram aceitos, para que as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio 01, 02, 03, 04 possam ser consideradas entregues de fato.</li> <li>Fazer prot\u00f3tipos de alta fidelidade da US09 at\u00e9 a US13</li> <li>Implementar US05 at\u00e9 US13</li> <li>Fazer a an\u00e1lise de riscos de cada sprint realizada</li> <li>Realizar e documentar testes funcionais</li> </ul>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#impressora_2","title":"Impressora","text":"<ul> <li>[US - 05] - Gerenciar dados de contagem da impressora </li> <li>[US - 06] - Visualizar impressoras que dados n\u00e3o conferem com dados da locadora </li> <li>[US - 07] - Gerenciar chamados t\u00e9cnicos da impressora </li> <li>[US - 08] - Visualizar o hist\u00f3rico de localiza\u00e7\u00e3o das impressoras </li> <li>[US - 09] - Buscar uma impressora pelo endere\u00e7o IP  </li> <li>[US - 10] - Visualizar um relat\u00f3rio  </li> </ul>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#manutencao-dos-equipamentos_1","title":"Manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos","text":"<ul> <li>[US - 11] - Registrar chamados t\u00e9cnicos de impressoras defeituosas por meio do e-mail  </li> <li>[US - 12] - Receber chamados t\u00e9cnicos de impressoras defeituosas  </li> <li>[US - 13] - Cadastrar entrega de suprimento  </li> <li>[US - 14] - Visualizar as entregas de suprimento  </li> </ul>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/relatorio_encerramento_projeto/#melhorias","title":"Melhorias","text":"<ul> <li>Criar tutorial para deploy de todos os servi\u00e7os.</li> <li>Criar um Swagger para os microsservi\u00e7os.</li> <li>Incrementar docker-compose para executar todos os servi\u00e7os com apenas um comando.</li> <li>Automatizar processo de deploy nos microsservi\u00e7os.</li> <li>Melhorar a implementa\u00e7\u00e3o do docker, de modo que seja poss\u00edvel executar os microsservi\u00e7os sem que seja necess\u00e1rio rodar <code>npm i</code>.</li> <li>Alterar a arquitetura, de forma que cada microsservi\u00e7o tenha um banco de dados.</li> <li>Refazer plano de custos, para levar em considera\u00e7\u00e3o a infla\u00e7\u00e3o de 2019 at\u00e9 a data presente</li> <li>Utilizar mais componentes do React no frontend.</li> <li>Atualizar as issues das hist\u00f3rias de usu\u00e1rios com os prints dos prot\u00f3tipos que est\u00e3o faltando</li> <li>Fazer manual de instala\u00e7\u00e3o do projeto para que o cliente Vidal possa implantar o sistema nas suas m\u00e1quinas virtuais na Pol\u00edcia Civil. Ou ent\u00e3o marcar uma reuni\u00e3o com o mesmo para que essa instala\u00e7\u00e3o possa ser feita com ajuda do time. </li> <li>Atualizar crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das US01, US03 e US04 para que conste o consumo do Schedular. E na US01 precisa constar o crit\u00e9rio da listagem de usu\u00e1rios</li> <li>A US15 deve ser uma tarefa da US01</li> <li>Ao atualizar algo no backend, \u00e9 necess\u00e1rio atualizar o banco de dados e o pacote @fernandes-natanael/printgo-prisma manualmente em cada microsservi\u00e7o. Seria interessante que isso fosse automatizado.</li> </ul> Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 10/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Guilherme Daniel Fernandes da Silva, Vitor Diniz Pagani Vieira Ribeiro, Davi Matheus da Rocha de Oliveira, Antonio Rangel Chaves, J\u00falia Farias Sousa, Lucas Lima Ferraz, Natanael Fernandes 16/12/2023 Finalizando documento Antonio Rangel e Felipe Amorim"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana1/","title":"Semana 1","text":""},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana1/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o geral","text":"<p>Data de Inicio: 29/09/2023</p> <p>Data de T\u00e9rmino: 04/09/2023</p>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana1/#atividades-realizadas","title":"Atividades realizadas","text":""},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana1/#levantamento-do-quadro-de-conhecimento","title":"Levantamento do quadro de Conhecimento","text":"<p>Com o intuito de entender o n\u00edvel de conhecimento nas tecnologias a serem utilizadas durante a disciplina, foi criado um quadro de conhecimento, onde os alunos de M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software (MDS) e Engenharia de Produto de Software (EPS) indicaram qual seu n\u00edvel de conhecimento em cada tecnologia/metodologia.</p>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana1/#quadro-de-conhecimento-dos-mds","title":"Quadro de Conhecimento dos MDS:","text":"<p>O quadro abaixo apresenta um levantamento do n\u00edvel de conhecimento dos alunos de MDS em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tecnologias candidatas de aplica\u00e7\u00e3o no projeto.</p>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana1/#quadro-de-conhecimento-dos-eps","title":"Quadro de Conhecimento dos EPS:","text":"<p>O quadro abaixo apresenta um levantamento do n\u00edvel de conhecimento dos alunos de MDS em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tecnologias candidatas de aplica\u00e7\u00e3o no projeto.</p>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana1/#legenda-dos-quadros-de-conhecimento","title":"Legenda dos Quadros de Conhecimento:","text":""},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana1/#criacao-dos-canais-de-comunicacao","title":"Cria\u00e7\u00e3o dos canais de comunica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Com o intuito de facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe do projeto, um grupo foi criado na plataforma WhatsApp com os membros de EPS e MDS.</li> <li>Al\u00e9m disso, um canal na plataforma Discord foi criado para comunica\u00e7\u00e3o por voz, compartilhamento de tela e troca de mensagens.</li> </ul>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 06/09/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Antonio Rangel Chaves 06/09/2023 1.1 Revis\u00e3o do Documento Yuri Alves 12/09/2023 1.2 Corre\u00e7\u00e3o do Documento Guilherme Daniel Fernandes da Silva"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana2/","title":"Semana 2","text":""},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana2/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o geral","text":"<p>Data de Inicio: 05/09/2023</p> <p>Data de T\u00e9rmino: 11/09/2023</p>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana2/#atividades-realizadas","title":"Atividades realizadas","text":""},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana2/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<p>Com o intuito de entender o problema apresentado pelo cliente, foi realizada uma atividade que consistia em entender os seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>Qual \u00e9 o nosso objetivo?</li> <li>Quais os nossos pontos fortes?</li> <li>Quais as nossas barreiras internas?</li> <li>Quais as nossas barreiras externas?</li> </ul>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana2/#treinamentos","title":"Treinamentos","text":"<p>Foram realizados os treinamentos de forma s\u00edncrona dos conte\u00fados sobre Linux, Git, HTML/CSS e Javascript. O treinamento de M\u00e9todos \u00c1geis ficou para outro momento, visto que o assunto ainda ser\u00e1 abordado pelo professor da disciplina. </p>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana2/#adicao-do-bot-de-daily-ao-discord","title":"Adi\u00e7\u00e3o do Bot de Daily ao Discord","text":"<p>Um bot de Daily foi adicionado ao Discord para que seja poss\u00edvel realizar um melhor acompanhamento das entregas e do andamento da Sprint.</p>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/09/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Guilherme Daniel Fernandes da Silva"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana3/","title":"Semana 3","text":""},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana3/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o geral","text":"<p>Data de Inicio: 12/09/2023</p> <p>Data de T\u00e9rmino: 18/09/2023</p>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana3/#atividades-realizadas","title":"Atividades realizadas","text":""},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana3/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<p>A  partir das perguntas realizadas na dinamica com os clientes, sendo elas: </p> <pre><code>    - Qual \u00e9 o nosso objetivo?\n    - Quais os nossos pontos fortes?\n    - Quais as nossas barreiras internas?\n    - Quais as nossas barreiras externas?\n</code></pre> <p>Conseguimos progredir nas duas primeiras atividades do Lean Inception: a vis\u00e3o do produto e a atividade \u00e9-n\u00e3o-\u00e9-faz-n\u00e3o-faz.</p> <p>A atividade de \u00c9, N\u00e3o \u00c9, Faz, N\u00e3o Faz, foi desenvolvido para aprova\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o com o cliente em futuras reuni\u00f5es, Nessa atividade, o objetivo \u00e9 classificar o produto com base em quatro diretrizes, examinando  os aspectos do que o nosso produto \u00c9 e o que ele est\u00e1 proporcionado a elaborar.</p> <p>Com essa discurss\u00e3o foi poss\u00edvel evoluir nossa vis\u00e3o do produto e ampliar novas discurss\u00f5es e perguntas como: </p> <pre><code>    - Ter\u00e1 autentica\u00e7\u00e3o?\n    - Vai rodar 24h?\n    - Esse relat\u00f3rio ser\u00e1 autom\u00e1tico (recebendo no email) ou o relat\u00f3rio ser\u00e1gerado ap\u00f3s a a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio?\n    - Esse sistema deve ser audit\u00e1vel?\n    - O usu\u00e1rio quer ter acesso em tempo real?\n    - Quantas vezes por m\u00eas ser\u00e1 usado?\n    - Qual o protocolo utilizado pelo governo para requisi\u00e7\u00f5es API?\n    - Os dados ser\u00e3o acessados de forma online ou os dados chegar\u00e3o na forma de relat\u00f3rio?\n</code></pre>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana3/#documentacao","title":"Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo inicial de cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o do projeto \u00e9 fundamental, uma vez que se tratava de um projeto recente. A inclus\u00e3o de documentos espec\u00edficos teve como objetivo proporcionar uma orienta\u00e7\u00e3o s\u00f3lida e simplificar o desenvolvimento futuro do projeto.No qual foram desenvolvidos os documentos de:</p> <ul> <li>Plano de Comunuica\u00e7\u00e3o</li> <li>Plano de Riscos </li> <li>Plano de Custos</li> <li>Guia de Contribui\u00e7\u00e3o </li> </ul>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/09/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus da Rocha de Oliveira 20/09/2023 1.1 Revis\u00e3o do Documentos Vitor Diniz Pagani Vieira Ribeiro"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana4/","title":"Semana 4","text":""},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana4/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o geral","text":"<p>Data de Inicio: 19/09/2023</p> <p>Data de T\u00e9rmino: 25/10/2023</p>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana4/#atividades-realizadas","title":"Atividades realizadas","text":""},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana4/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<p>A partir da valida\u00e7\u00e3o do quadro \u00c9-N\u00e3o-\u00c9-Faz-N\u00e3o-Faz, constru\u00eddo na semana anterior, foi realizada a din\u00e2mica de Brainstorming de Funcionalidades. Ap\u00f3s isso, durante a reuni\u00e3o com o cliente foi poss\u00edvel identificar e definir as personas que ir\u00edamos explorar, conseguimos defin\u00ed-las fazendoas seguintes perguntas:</p> <ul> <li> <p>Quem s\u00e3o as pessoas envolvidas\u00a0em monitorar o volume/quantidade de impress\u00f5es ? </p> </li> <li> <p>Quem s\u00e3o as pessoas envolvidas em monitorar a distribui\u00e7\u00e3o de impressoras em todas as unidades da PC-GO, podendo rastrear a impressora atrav\u00e9s do ip, para saber onde ela est\u00e1 localizada ?</p> </li> <li> <p>Quem s\u00e3o as pessoas envolvidas em\u00a0mostrar uma compara\u00e7\u00e3o entre os dados que a empresa mandou sobre a quantidade de impress\u00f5es, e a quantidade coletada pelo nosso sistema ?</p> </li> </ul> <p>Consiguimos ent\u00e3o identificar as seguintes personas:</p> <ul> <li>Persona 1- Servidores</li> <li>Persona 2- Locadora de impressoras</li> </ul>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana4/#documentacao","title":"Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o objetivo de evitar retrabalho em documentos que derivam dos que j\u00e1 haviamos feito, focamos em corrigir alguns documentos ap\u00f3s feedback do professor. Os documentos corrigidos foram: </p> <ul> <li>Plano de Custos</li> <li>Guia de Contribui\u00e7\u00e3o </li> </ul> <p>O documento criado durante a semana foi:</p> <ul> <li>C\u00f3digo de Conduta</li> </ul>"},{"location":"Relat%C3%B3rios/semana4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 03/10/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento J\u00falia Farias Sousa 03/10/2023 1.1 Adicionando links e corrigindo lista de perguntas Antonio Rangel"}]}